<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Belajar Dasar-dasar Pemrograman untuk Pemula</title>
    <link href="/2023/02/01/Belajar-Dasar-dasar-Pemrograman-untuk-Pemula/"/>
    <url>/2023/02/01/Belajar-Dasar-dasar-Pemrograman-untuk-Pemula/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Pendahuluan"><a href="#Pendahuluan" class="headerlink" title="Pendahuluan"></a>Pendahuluan</h1><p><b>Pemrograman</b> adalah bahasa komputer yang digunakan untuk menulis kode dan membuat perangkat lunak. Ini merupakan skill yang sangat berguna dan populer saat ini. Meskipun mungkin terdengar sulit bagi pemula, namun belajar dasar-dasar pemrograman tidaklah sulit seperti yang dibayangkan. Dalam artikel ini, kita akan membahas dasar-dasar pemrograman dan bagaimana memulai belajar pemrograman untuk pemula.</p><h2 id="Apa-Itu-Pemrograman"><a href="#Apa-Itu-Pemrograman" class="headerlink" title="Apa Itu Pemrograman?"></a>Apa Itu Pemrograman?</h2><p><b>Pemrograman</b> adalah proses menulis kode dan membuat perangkat lunak. Ini adalah proses logika dan algoritma yang digunakan untuk membuat aplikasi, sistem, dan perangkat yang memiliki tugas tertentu. Pemrograman membutuhkan bahasa komputer yang spesifik seperti Python, Java, C ++, dan bahasa lainnya.</p><h3 id="Mengapa-Belajar-Pemrograman"><a href="#Mengapa-Belajar-Pemrograman" class="headerlink" title="Mengapa Belajar Pemrograman?"></a>Mengapa Belajar Pemrograman?</h3><p>Belajar pemrograman memiliki banyak keuntungan, diantaranya:</p><ol><li>Kemampuan untuk membuat aplikasi dan perangkat lunak yang memudahkan hidup</li><li>Kemampuan untuk bekerja dengan tim dan menyelesaikan masalah yang kompleks</li><li>Memiliki skill yang dicari oleh perusahaan dan industri</li><li>Kemampuan untuk bekerja dari mana saja dan memiliki fleksibilitas pekerjaan</li></ol><h4 id="Cara-Memulai-Belajar-Pemrograman"><a href="#Cara-Memulai-Belajar-Pemrograman" class="headerlink" title="Cara Memulai Belajar Pemrograman"></a>Cara Memulai Belajar Pemrograman</h4><p>Berikut adalah beberapa tips untuk memulai belajar pemrograman:</p><ol><li>Pilih bahasa pemrograman yang ingin Anda pelajari</li><li>Cari sumber belajar yang tersedia secara gratis seperti tutorial online, video, dan buku</li><li>Buat proyek sederhana dan terus meningkatkan keterampilan Anda</li><li>Gabung dengan komunitas pemrograman dan dapatkan masukan dan dukungan dari para profesional</li><li>Terus belajar dan berlatih setiap hari</li></ol><h5 id="Sumber-Belajar-Pemrograman"><a href="#Sumber-Belajar-Pemrograman" class="headerlink" title="Sumber Belajar Pemrograman"></a>Sumber Belajar Pemrograman</h5><p>Berikut adalah beberapa sumber belajar pemrograman yang berguna bagi pemula:</p><ol><li><p>Codecademy (<a href="https://www.codecademy.com/">https://www.codecademy.com/</a>) - Platform belajar pemrograman yang menawarkan kursus interaktif pemrograman dengan bahasa pemrograman populer seperti Python, JavaScript, Ruby, dan lainnya.</p></li><li><p>FreeCodeCamp (<a href="https://www.freecodecamp.org/">https://www.freecodecamp.org/</a>) - Platform belajar pemrograman gratis yang menawarkan kursus dan proyek praktis untuk belajar pemrograman.</p></li><li><p>Udemy (<a href="https://www.udemy.com/">https://www.udemy.com/</a>) - Platform pembelajaran online yang menawarkan berbagai kursus pemrograman, termasuk kursus pemrograman pemula.</p></li><li><p>Coursera (<a href="https://www.coursera.org/">https://www.coursera.org/</a>) - Platform belajar online yang menawarkan berbagai kursus universitas dan profesional, termasuk kursus pemrograman.</p></li><li><p>Khan Academy (<a href="https://www.khanacademy.org/">https://www.khanacademy.org/</a>) - Platform belajar gratis yang menawarkan berbagai kursus, termasuk kursus pemrograman.</p></li><li><p>W3Schools (<a href="https://www.w3schools.com/">https://www.w3schools.com/</a>) - Situs web yang menawarkan tutorial dan referensi bahasa pemrograman seperti HTML, CSS, JavaScript, dan lainnya.</p></li><li><p>GitHub (<a href="https://github.com/">https://github.com/</a>) - Platform kolaborasi dan sumber terbuka yang menawarkan banyak proyek dan sumber belajar pemrograman.</p></li></ol><p>Pastikan untuk memilih sumber belajar yang sesuai dengan bahasa pemrograman yang Anda ingin pelajari dan tingkat keahlian Anda. Semakin sering Anda belajar dan berlatih, semakin baik pemahaman dan keterampilan Anda akan menjadi.</p><hr><div class="note note-info">            <p>catatan: </p><ul><li>Belajar pemrograman membutuhkan kesabaran dan dedikasi, jangan menyerah jika menemui kesulitan</li><li>Jangan takut untuk bertanya dan meminta bantuan dari para profesional atau anggota komunitas</li><li>Belajar pemrograman tidak hanya meningkatkan kemampuan Anda, namun juga dapat membuka peluang pekerjaan baru dan meningkatkan penghasilan</li><li>Belajar pemrograman dapat menjadi pengalaman yang menyenangkan dan memuaskan saat Anda melihat hasil dari usaha dan kerja keras Anda.</li></ul>          </div><hr><h6 id="Kesimpulan"><a href="#Kesimpulan" class="headerlink" title="Kesimpulan"></a>Kesimpulan</h6><p>Dalam artikel ini, kita membahas dasar-dasar pemrograman dan bagaimana memulai belajar pemrograman untuk pemula. Pemrograman adalah skill yang berguna dan populer saat ini, dan belajar pemrograman dapat memberikan banyak keuntungan. Dengan memilih bahasa pemrograman, mencari sumber belajar, membuat proyek sederhana, dan berlatih setiap hari, Anda dapat memulai belajar pemrograman dan meningkatkan keterampilan Anda. Jangan takut untuk bertanya dan meminta bantuan, dan selalu ingat bahwa belajar pemrograman dapat menjadi pengalaman yang menyenangkan dan memuaskan.</p><h2 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h2><ul><li><a href="/2023/01/31/Apa-itu-Programmer/">Apa itu Programmer</a></li><li><a href="/2023/01/28/Manfaat-Menjadi-Programmer-di-Usia-Muda/">Manfaat Menjadi Programmer di Usia Muda</a></li><li><a href="/2023/01/29/Bahasa-Pemrograman-Aneh-yang-Pernah-Diciptakan/">Bahasa Pemrograman Aneh yang Pernah Diciptakan</a></li><li><a href="/2023/01/27/Perkembangan-Bahasa-Pemrograman-di-Era-Digital/">Perkembangan Bahasa Pemrograman di Era Digital</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>kerja</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Inovasi</category>
      
      <category>karir</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>css</tag>
      
      <tag>javascript</tag>
      
      <tag>teknologi</tag>
      
      <tag>informasi</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Apa itu Programmer</title>
    <link href="/2023/01/31/Apa-itu-Programmer/"/>
    <url>/2023/01/31/Apa-itu-Programmer/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Apa-itu-Programmer"><a href="#Apa-itu-Programmer" class="headerlink" title="Apa itu Programmer?"></a>Apa itu Programmer?</h1><p>Programmer adalah seorang profesional yang bertanggung jawab untuk menulis kode, membuat dan mengembangkan aplikasi. Mereka memahami bahasa pemrograman dan bekerja dengan berbagai bahasa dan teknologi untuk menciptakan solusi teknologi yang efisien dan berguna.</p><h2 id="Jenis-Jenis-Programmer"><a href="#Jenis-Jenis-Programmer" class="headerlink" title="Jenis-Jenis Programmer"></a>Jenis-Jenis Programmer</h2><ul><li><span class="label label-info">Front End Developer:</span> Bertanggung jawab untuk membuat halaman web yang terlihat dan berfungsi dengan baik bagi pengguna. Mereka menggunakan HTML, CSS, dan JavaScript untuk membuat tampilan website dan mengatasi masalah interaksi antara pengguna dan website. </li><li><span class="label label-info">Back End Developer:</span> Bertanggung jawab untuk mengatasi bagian dari website yang tidak terlihat oleh pengguna, seperti logika aplikasi dan interaksi dengan database. Mereka menggunakan bahasa pemrograman seperti Ruby, Python, dan PHP untuk membuat aplikasi yang efisien.</li><li><span class="label label-info">Full Stack Developer:</span> Bertanggung jawab untuk membuat dan mengembangkan seluruh aspek dari website, termasuk tampilan dan logika aplikasi. Mereka memahami kedua bagian front end dan back end dan dapat bekerja dengan berbagai bahasa pemrograman. </li><li><span class="label label-info">Mobile Developer:</span> Bertanggung jawab untuk membuat aplikasi mobile untuk perangkat seperti smartphone dan tablet. Mereka menggunakan bahasa pemrograman seperti Swift (untuk iOS) dan Java (untuk Android) untuk membuat aplikasi yang responsif dan intuitif. </li><li><span class="label label-info">Game Developer:</span> Bertanggung jawab untuk membuat permainan untuk berbagai platform, seperti PC, konsol, dan perangkat mobile. Mereka menggunakan bahasa pemrograman seperti C++ dan Unity untuk membuat permainan yang menghibur dan menantang.</li></ul><h2 id="Kualitas-yang-Dibutuhkan-oleh-Seorang-Programmer"><a href="#Kualitas-yang-Dibutuhkan-oleh-Seorang-Programmer" class="headerlink" title="Kualitas yang Dibutuhkan oleh Seorang Programmer"></a>Kualitas yang Dibutuhkan oleh Seorang Programmer</h2><ul><li>Kemampuan berpikir logis dan analitis: Kemampuan untuk memecahkan masalah dan memecahkan masalah adalah kualitas utama yang harus dimiliki oleh seorang programmer.</li><li>Kemampuan belajar: Dunia teknologi sangat cepat berubah dan seorang programmer harus terus-menerus belajar dan mengembangkan keahlian mereka.</li><li>Kemampuan bekerja dalam tim: Banyak proyek pengembangan aplikasi membutuhkan kerja sama tim dan seorang programmer harus mampu bekerja dengan baik dengan rekan kerja mereka.</li><li>Kemampuan berkomunikasi: Seorang programmer harus mampu berkomunikasi dengan baik dengan klien dan rekan kerja untuk memastikan bahwa solusi teknologi yang mereka buat sesuai dengan kebutuhan dan harapan klien.</li><li>Detail-oriented: Seorang programmer harus memperhatikan detail dan memastikan bahwa kode yang mereka tulis bekerja dengan baik dan tanpa masalah.</li><li>Fleksibilitas dan Adaptasi: Seorang programmer harus mampu mengatasi perubahan teknologi dan beradaptasi dengan cepat untuk memastikan bahwa mereka dapat menyediakan solusi teknologi yang efisien dan up-to-date.</li></ul><h2 id="Manfaat-Menjadi-Seorang-Programmer"><a href="#Manfaat-Menjadi-Seorang-Programmer" class="headerlink" title="Manfaat Menjadi Seorang Programmer"></a>Manfaat Menjadi Seorang Programmer</h2><ul><li>Peluang Karir yang Baik: Industri teknologi terus tumbuh dan membutuhkan banyak programmer, memberikan peluang karir yang baik bagi mereka yang memiliki keahlian dan kualitas yang baik.</li><li>Penghasilan Tinggi: Programmer memiliki potensi untuk memperoleh penghasilan yang tinggi karena mereka memiliki keahlian yang sangat dibutuhkan dalam dunia teknologi.</li><li>Kreativitas: Programmer memiliki kesempatan untuk mengejar imajinasi dan kreativitas mereka dengan membuat aplikasi dan solusi teknologi yang inovatif.</li><li>Pekerjaan yang Menyenangkan: Banyak programmer menganggap pekerjaan mereka menyenangkan dan memberikan kesempatan untuk belajar dan berkembang secara terus-menerus.</li></ul><div class="note note-info">            <p>Programmer adalah profesi yang menantang dan menyenangkan, dan membutuhkan kombinasi keahlian teknis dan kualitas interpersonal. Dengan peluang karir yang baik, penghasilan tinggi, dan kesempatan untuk mengejar kreativitas, menjadi seorang programmer bisa menjadi pilihan yang menguntungkan bagi mereka yang memiliki minat dan bakat dalam teknologi.</p>          </div><h2 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h2><ul><li><a href="/2023/01/28/Manfaat-Menjadi-Programmer-di-Usia-Muda/">Manfaat Menjadi Programmer di Usia Muda</a></li><li><a href="/2023/01/29/Bahasa-Pemrograman-Aneh-yang-Pernah-Diciptakan/">Bahasa Pemrograman Aneh yang Pernah Diciptakan</a></li><li><a href="/2023/01/27/Perkembangan-Bahasa-Pemrograman-di-Era-Digital/">Perkembangan Bahasa Pemrograman di Era Digital</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>kerja</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Inovasi</category>
      
      <category>karir</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>css</tag>
      
      <tag>javascript</tag>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
      <tag>Management</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Bahasa Pemrograman Aneh yang Pernah Diciptakan</title>
    <link href="/2023/01/29/Bahasa-Pemrograman-Aneh-yang-Pernah-Diciptakan/"/>
    <url>/2023/01/29/Bahasa-Pemrograman-Aneh-yang-Pernah-Diciptakan/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Bahasa-bahasa-Pemrograman-Aneh-yang-Pernah-Diciptakan"><a href="#Bahasa-bahasa-Pemrograman-Aneh-yang-Pernah-Diciptakan" class="headerlink" title="Bahasa-bahasa Pemrograman Aneh yang Pernah Diciptakan"></a>Bahasa-bahasa Pemrograman Aneh yang Pernah Diciptakan</h3><hr>Bahasa pemrograman adalah alat yang digunakan untuk menulis kode yang dapat dieksekusi oleh komputer. Ada banyak bahasa pemrograman yang digunakan saat ini, seperti Python, Java, C++, dan lain-lain. Namun, ada juga beberapa bahasa pemrograman yang diciptakan untuk tujuan khusus atau hanya untuk bersenang-senang. Berikut adalah beberapa contoh bahasa pemrograman aneh yang pernah diciptakan. <h2 id="Brainfuck"><a href="#Brainfuck" class="headerlink" title="Brainfuck"></a>Brainfuck</h2><span class="label label-info">Brainfuck</span> adalah bahasa pemrograman yang sangat sederhana dan terdiri dari hanya 8 perintah. Namun, meskipun sangat sederhana, Brainfuck sangat sulit untuk dipahami dan digunakan. Brainfuck digunakan untuk memperlihatkan kemampuan komputer dalam mengeksekusi perintah yang sangat sederhana.<p>Contoh kode sederhana Brainfuck untuk mencetak “Hello, World!” :</p><figure class="highlight brainfuck"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs Brainfuck">&gt;<span class="hljs-literal">+++++++++</span><span class="hljs-title">[</span>&lt;<span class="hljs-literal">++++++++</span>&gt;<span class="hljs-literal">-</span><span class="hljs-title">]</span>&lt;<span class="hljs-string">.</span>&gt;<span class="hljs-literal">+++++++</span><span class="hljs-title">[</span>&lt;<span class="hljs-literal">++++</span>&gt;<span class="hljs-literal">-</span><span class="hljs-title">]</span>&lt;<span class="hljs-literal">+</span><span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-literal">+++++++</span><span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-literal">+++</span><span class="hljs-string">.</span>&gt;&gt;&gt;<span class="hljs-literal">++++++++</span><span class="hljs-title">[</span>&lt;<span class="hljs-literal">++++</span>&gt;<span class="hljs-literal">-</span><span class="hljs-title">]</span><br>&lt;<span class="hljs-string">.</span>&gt;&gt;&gt;<span class="hljs-literal">++++++++++</span><span class="hljs-title">[</span>&lt;<span class="hljs-literal">+++++++++</span>&gt;<span class="hljs-literal">-</span><span class="hljs-title">]</span>&lt;<span class="hljs-literal">---</span><span class="hljs-string">.</span>&lt;&lt;&lt;&lt;<span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-literal">+++</span><span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-literal">------</span><span class="hljs-string">.</span><span class="hljs-literal">--------</span><span class="hljs-string">.</span>&gt;&gt;<span class="hljs-literal">+</span><span class="hljs-string">.</span>&gt;<span class="hljs-literal">++++++++++</span><span class="hljs-string">.</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Befunge"><a href="#Befunge" class="headerlink" title="Befunge"></a>Befunge</h2><span class="label label-info">Befunge</span> adalah bahasa pemrograman yang unik karena menggunakan konsep two-dimensional. Befunge menggunakan pointer untuk mengeksekusi perintah yang ditulis dalam grid 2 dimensi. Befunge juga menggunakan konsep "wrapping" di mana pointer akan kembali ke ujung grid jika melewati batas.<p>Contoh kode sederhana Befunge untuk mencetak “Hello, World!” :</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs Befunge">0&quot;!dlroW ,olleH&quot;&gt;:#,_@<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Malbolge"><a href="#Malbolge" class="headerlink" title="Malbolge"></a>Malbolge</h2><span class="label label-info">Malbolge</span> adalah bahasa pemrograman yang diciptakan untuk menjadi sangat sulit dibaca dan dipahami. Malbolge menggunakan konsep enkripsi yang rumit dan tidak memiliki dokumentasi resmi. Hingga saat ini, hanya satu program yang diketahui ditulis dalam Malbolge.<figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs Malbolge">&#x27;&amp;%$#&quot;&gt;~6;438765.Rsrqponmlkjihgfedcba`_^]\[ZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA@?&gt;=&lt;;W<br>VUTSRQPON0LEi,+*)(&#x27;&amp;%$#&quot;!~&#125;|&#123;zyxwvutsrqponmlkjihgfedcba`_^]\[ZYXWVUTSRQPOkji<br>bgfedcb[`Y&#125;|?&gt;ZYXWVUT6RKo210/.-,+*)(&#x27;&amp;%$#&quot;!~&#125;|&#123;zyxwvutsrqponm+*)(&#x27;&amp;%$#&quot;!a`=&#123;<br>zyxwYutm3qponPlkd*baf_^$bD`Y&#125;@VUTx;:9876LQPONGLKDIBfS<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Shakespeare"><a href="#Shakespeare" class="headerlink" title="Shakespeare"></a>Shakespeare</h2><span class="label label-info">Shakespeare</span> adalah bahasa pemrograman yang menggunakan kalimat dalam bahasa Inggris sebagai perintah. Shakespeare diciptakan untuk menunjukkan betapa mudahnya pemrograman dapat diakses oleh orang yang tidak memiliki latar belakang teknis. Contoh kode sederhana Shakespeare untuk mencetak "Hello, World!" :<figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs Shakespeare">Thou art a programmer,<br>And with thy keyboard, thou doth type<br>&quot;Hello, World!&quot;<br>And then thou doth press the enter key,<br>And lo, the message doth appear<br></code></pre></td></tr></table></figure><div class="note note-info">            <p>Secara garis besar, kode ini bekerja dengan cara :</p><ol><li><span class="label label-default">Thou art a prograuntuk</span> adalah pernyataan yang digunakan untuk menyatakan bahwa Anda seorang programmer.</li><li><span class="label label-default">And with thy keyboard, thou doth type</span> adalah pernyataan yang digunakan untuk menyatakan bahwa Anda mengetik dengan keyboard Anda.</li><li><span class="label label-default">“Hello, World!” </span> adalah string yang akan di tampilkan</li><li><span class="label label-default">And then thou doth press the enter key,</span> adalah pernyataan yang digunakan untuk menyatakan bahwa Anda menekan tombol enter.</li><li><span class="label label-default">And lo, the message doth appear</span> adalah pernyataan yang digunakan untuk menyatakan bahwa pesan akan muncul.</li></ol><p>bahasa pemrograman yang unik, karena ditulis dalam bahasa Shakespeare yang merupakan bahasa yang digunakan pada jaman Shakespeare. Namun, kode ini hanya akan bekerja pada interpreter atau kompiler yang dibuat khusus untuk bahasa Shakespeare.</p>          </div><h2 id="Whitespace"><a href="#Whitespace" class="headerlink" title="Whitespace"></a>Whitespace</h2><span class="label label-info">Whitespace</span> adalah bahasa pemrograman yang hanya menggunakan spasi, tab, dan enter sebagai perintah. Whitespace tidak menggunakan karakter seperti kurung, titik, atau tanda kutip sebagai perintah. Contoh kode sederhana Whitespace untuk mencetak "Hello, World!" :<figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs Whitespace">                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                       <br>                     <br></code></pre></td></tr></table></figure><div class="note note-warning">            <p>Itu sebenarnya adalah contoh kode yang salah dari Whitespace, karena Whitespace menggunakan spasi untuk mengeksekusi perintah. Namun, untuk menunjukkan bagaimana kode terlihat dalam Whitespace, saya memberikan contoh seperti itu. Dalam kode yang benar, setiap spasi akan dianggap sebagai perintah yang berbeda.</p>          </div><p>Bahasa pemrograman aneh diatas sebagian besar digunakan hanya untuk tujuan pendidikan dan tidak digunakan dalam produksi. Namun beberapa dari bahasa pemrograman tersebut digunakan dalam beberapa aplikasi yang spesifik.</p><h3 id="Cara-mengeksekusi-program²-di-atas"><a href="#Cara-mengeksekusi-program²-di-atas" class="headerlink" title="Cara mengeksekusi program² di atas"></a>Cara mengeksekusi program² di atas</h3><p>Untuk mengeksekusi program dalam bahasa pemrograman aneh seperti yang telah saya sebutkan di atas, Anda akan memerlukan interpreter atau compiler yang dapat mengeksekusi kode dalam bahasa tersebut. Berikut adalah beberapa sumber yang dapat digunakan untuk mengeksekusi program dalam bahasa pemrograman aneh tersebut:</p><ul><li>Brainfuck: Anda dapat menemukan interpreter Brainfuck yang dapat dijalankan di komputer Anda atau online di berbagai situs web. Beberapa contoh interpreter Brainfuck yang dapat digunakan adalah bfi, brainfuck-interpreter, dan bf-interpreter.</li><li>Malbolge: Anda dapat menemukan interpreter Malbolge yang dapat dijalankan di komputer Anda atau online di berbagai situs web. Beberapa contoh interpreter Malbolge yang dapat digunakan adalah malbolge-interpreter, malbolge-compiler, dan malbolge-emulator.</li><li>whitespace: Anda dapat menemukan interpreter whitespace yang dapat dijalankan di komputer Anda atau online di berbagai situs web. Beberapa contoh interpreter whitespace yang dapat digunakan adalah ws-interpreter, whitespace-interpreter, dan ws-compiler.</li></ul><div class="note note-info">            <p>Sebagai catatan, beberapa bahasa pemrograman aneh ini mungkin tidak dapat dijalankan di semua sistem operasi atau platform. Jadi pastikan untuk mengecek kompatibilitas sebelum mencoba untuk menjalankan program dalam bahasa pemrograman aneh tersebut.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>teknologi</tag>
      
      <tag>informasi</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>menjumlahkan total data di tabel SQL syarat nilai yang sama tidak ikut dijumlahkan</title>
    <link href="/2023/01/28/menjumlahkan-total-data-di-tabel-SQL-syarat-nilai-yang-sama-tidak-ikut-dijumlahkan/"/>
    <url>/2023/01/28/menjumlahkan-total-data-di-tabel-SQL-syarat-nilai-yang-sama-tidak-ikut-dijumlahkan/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="cara-menjumlahkan-total-data-di-tabel-SQL-syarat-nilai-yang-sama-tidak-ikut-dijumlahkan"><a href="#cara-menjumlahkan-total-data-di-tabel-SQL-syarat-nilai-yang-sama-tidak-ikut-dijumlahkan" class="headerlink" title="cara menjumlahkan total data di tabel SQL syarat nilai yang sama tidak ikut dijumlahkan"></a>cara menjumlahkan total data di tabel SQL syarat nilai yang sama tidak ikut dijumlahkan</h3><p>Untuk menjumlahkan total tags di tabel SQL dengan syarat bahwa nilai yang sama tidak ikut dijumlahkan, Anda dapat menggunakan perintah <span class="label label-default">COUNT</span> bersama dengan <span class="label label-default">DISTINCT</span> seperti ini:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php">SELECT <span class="hljs-title function_ invoke__">COUNT</span>(DISTINCT tag) FROM nama_tabel;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Ini akan menghitung jumlah tag yang unik di tabel, mengabaikan tag yang sama yang mungkin muncul lebih dari satu kali. Misalnya, jika tabel Anda memiliki kolom tag dengan data seperti ini:</p><table style="border-radius:4px"><thead><tr><th width="400px" style="background:grey; text-align: center;">tags</th></tr></thead><tbody><tr><td>html</td></tr><tr><td>css</td></tr><tr><td>html</td></tr><tr><td>js</td></tr></tbody></table><p>Maka perintah di atas akan menghasilkan jumlah 3, karena hanya ada 3 tag yang unik (html, css, dan js).</p><p>Jika Anda ingin menjumlahkan tags yang sama juga, Anda dapat menggunakan perintah  <span class="label label-default">COUNT</span> tanpa  <span class="label label-warning">DISTINCT</span> seperti ini:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php">SELECT <span class="hljs-title function_ invoke__">COUNT</span>(tag) FROM nama_tabel;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Ini akan menghitung seluruh tags di tabel, termasuk tag yang sama yang mungkin muncul lebih dari satu kali. Misalnya, jika tabel Anda memiliki kolom tag dengan data seperti di atas, maka perintah di atas akan menghasilkan jumlah 4, karena ada 4 tag di tabel (termasuk dua tags html yang sama).</p><p>script lengkap seperti ini:<br>tabel SQL: <span class="label label-info">artikel</span></p><table><thead><tr><th align="right">id</th><th align="center">judul</th><th>tags</th></tr></thead><tbody><tr><td align="right">1</td><td align="center">belajar html part1</td><td>html</td></tr><tr><td align="right">2</td><td align="center">belajar html part2</td><td>html</td></tr><tr><td align="right">3</td><td align="center">belajar html part3</td><td>html</td></tr><tr><td align="right">4</td><td align="center">belajar css part1</td><td>css</td></tr><tr><td align="right">5</td><td align="center">belajar css part2</td><td>css</td></tr><tr><td align="right">6</td><td align="center">belajar css part3</td><td>css</td></tr><tr><td align="right">7</td><td align="center">belajar Javascript  part1</td><td>js</td></tr><tr><td align="right">8</td><td align="center">belajar Javascript  part2</td><td>js</td></tr><tr><td align="right">9</td><td align="center">belajar Javascript  part3</td><td>js</td></tr></tbody></table><a class="btn" href="/img/img/artikel.sql"  title="artikel.sql" target="_blank">download</a><p>file php: <span class="label label-info">tags.php</span></p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$connect</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_connect</span>(<span class="hljs-string">&quot;localhost&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;root&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;db_artikel&quot;</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// dengan DISTINCT</span><br><span class="hljs-variable">$result_tags</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_query</span>(<span class="hljs-variable">$connect</span>,<span class="hljs-string">&quot;SELECT COUNT(DISTINCT tags) As total_tags FROM `artikel`&quot;</span>);<br><span class="hljs-variable">$total</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_fetch_array</span>(<span class="hljs-variable">$result_tags</span>);<br><span class="hljs-variable">$total_tags</span> = <span class="hljs-variable">$total</span>[<span class="hljs-string">&#x27;total_tags&#x27;</span>];<br><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$total_tags</span>; <br><span class="hljs-comment">/* Output 3*/</span><br><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;&lt;br&gt;&quot;</span>;<br><span class="hljs-comment">// tanpa DISTINCT</span><br><span class="hljs-variable">$result_tags1</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_query</span>(<span class="hljs-variable">$connect</span>,<span class="hljs-string">&quot;SELECT COUNT(tags) As total_tags1 FROM `artikel`&quot;</span>);<br><span class="hljs-variable">$total1</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_fetch_array</span>(<span class="hljs-variable">$result_tags1</span>);<br><span class="hljs-variable">$total_tags1</span> = <span class="hljs-variable">$total1</span>[<span class="hljs-string">&#x27;total_tags1&#x27;</span>];<br><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$total_tags1</span>; <br><span class="hljs-comment">/* Output 9 */</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;&lt;br&gt;&quot;</span>;<br><br><span class="hljs-variable">$sql</span> = <span class="hljs-string">&quot;SELECT DISTINCT tags FROM artikel&quot;</span>;<br>        <span class="hljs-variable">$row</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_query</span>(<span class="hljs-variable">$connect</span>, <span class="hljs-variable">$sql</span>);<br><span class="hljs-variable">$total_data</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_num_rows</span>(<span class="hljs-variable">$row</span>); <span class="hljs-comment">//menghitung jumlah baris yang dikembalikan oleh query</span><br>        <span class="hljs-variable">$counter</span> = <span class="hljs-number">1</span>; <span class="hljs-comment">//banyak data yang telah dikeluarkan.</span><br><span class="hljs-keyword">while</span> (<span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_fetch_array</span>(<span class="hljs-variable">$row</span>)) &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>[<span class="hljs-string">&#x27;tags&#x27;</span>];<br>    <span class="hljs-keyword">if</span>(<span class="hljs-variable">$counter</span> &lt; <span class="hljs-variable">$total_data</span>)&#123;<br>        <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;,&quot;</span>; <br>        <span class="hljs-comment">//Jika $counter lebih kecil dari $total_data, maka koma akan ditambahkan pada akhir nilai yang dikembalikan</span><br>        <span class="hljs-comment">// Jika $counter sama dengan $total_data, maka koma tidak akan ditambahkan pada akhir nilai yang dikembalikan.</span><br>    &#125;<br>    <span class="hljs-variable">$counter</span>++; <br>&#125;<br>        <span class="hljs-comment">/* Output html,css,js */</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>semoga membantu, jika ada pertanyaan bisa komen di bawah </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>teknologi</tag>
      
      <tag>informasi</tag>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>sql</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Manfaat Menjadi Programmer di Usia Muda</title>
    <link href="/2023/01/28/Manfaat-Menjadi-Programmer-di-Usia-Muda/"/>
    <url>/2023/01/28/Manfaat-Menjadi-Programmer-di-Usia-Muda/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Manfaat-Menjadi-Programmer-di-Usia-Muda"><a href="#Manfaat-Menjadi-Programmer-di-Usia-Muda" class="headerlink" title="Manfaat Menjadi Programmer di Usia Muda"></a>Manfaat Menjadi Programmer di Usia Muda</h2><span class="label label-default">Programmer</span> adalah profesi yang sangat diperlukan di era digital saat ini. Dengan perkembangan teknologi yang sangat cepat, programmer menjadi salah satu profesi yang paling dibutuhkan di dunia. Namun, tidak banyak yang mengetahui manfaat menjadi programmer di usia muda. Berikut adalah beberapa manfaat yang dapat didapat jika seseorang memulai belajar programming di usia muda.<h3 id="Memiliki-Kemampuan-yang-Dibutuhkan-di-Dunia-Kerja"><a href="#Memiliki-Kemampuan-yang-Dibutuhkan-di-Dunia-Kerja" class="headerlink" title="Memiliki Kemampuan yang Dibutuhkan di Dunia Kerja"></a>Memiliki Kemampuan yang Dibutuhkan di Dunia Kerja</h3><p>Di era digital seperti sekarang ini, kemampuan programming menjadi salah satu kemampuan yang sangat dibutuhkan di dunia kerja. Banyak perusahaan yang mencari karyawan yang memiliki kemampuan programming, baik itu perusahaan teknologi atau perusahaan lainnya. Dengan belajar programming di usia muda, seseorang dapat memiliki kemampuan yang dibutuhkan di dunia kerja dan memiliki kesempatan yang lebih baik untuk mendapatkan pekerjaan yang baik.</p><h3 id="Memiliki-Kemampuan-yang-Dapat-Dikembangkan-Selama-Hidup"><a href="#Memiliki-Kemampuan-yang-Dapat-Dikembangkan-Selama-Hidup" class="headerlink" title="Memiliki Kemampuan yang Dapat Dikembangkan Selama Hidup"></a>Memiliki Kemampuan yang Dapat Dikembangkan Selama Hidup</h3><p>Programming adalah sebuah kemampuan yang dapat dikembangkan sepanjang hidup. Setiap tahun, teknologi berkembang dan ada banyak hal baru yang dapat dipelajari. Dengan belajar programming di usia muda, seseorang dapat terus mengembangkan kemampuannya sepanjang hidup dan selalu menjadi kompeten di bidang ini.</p><h3 id="Memiliki-Kemampuan-untuk-Membuat-Aplikasi-yang-Dapat-Digunakan-oleh-Orang-Lain"><a href="#Memiliki-Kemampuan-untuk-Membuat-Aplikasi-yang-Dapat-Digunakan-oleh-Orang-Lain" class="headerlink" title="Memiliki Kemampuan untuk Membuat Aplikasi yang Dapat Digunakan oleh Orang Lain"></a>Memiliki Kemampuan untuk Membuat Aplikasi yang Dapat Digunakan oleh Orang Lain</h3><p>Programming memungkinkan seseorang untuk membuat aplikasi yang dapat digunakan oleh orang lain. Ini adalah kesempatan yang baik untuk seseorang untuk membuat sesuatu yang bermanfaat bagi orang lain. Dengan belajar programming di usia muda, seseorang dapat membuat aplikasi yang dapat digunakan oleh orang lain dan membuat perbedaan dalam hidup orang lain.</p><h3 id="Memiliki-Kemampuan-untuk-Menghasilkan-Uang"><a href="#Memiliki-Kemampuan-untuk-Menghasilkan-Uang" class="headerlink" title="Memiliki Kemampuan untuk Menghasilkan Uang"></a>Memiliki Kemampuan untuk Menghasilkan Uang</h3><p>Programming juga dapat menjadi sumber pendapatan yang baik. Banyak perusahaan yang akan membayar seseorang untuk membuat aplikasi atau website untuk mereka. Selain itu, seseorang juga dapat menjual aplikasi yang dibuatnya sendiri. Dengan belajar programming di usia muda, seseorang dapat memiliki kesempatan untuk menghasilkan uang dengan cara yang kreatif dan menyenangkan.</p><h3 id="Memiliki-Kemampuan-untuk-Belajar-Secara-Autodidak"><a href="#Memiliki-Kemampuan-untuk-Belajar-Secara-Autodidak" class="headerlink" title="Memiliki Kemampuan untuk Belajar Secara Autodidak"></a>Memiliki Kemampuan untuk Belajar Secara Autodidak</h3><p>Belajar programming juga dapat meningkatkan kemampuan seseorang untuk belajar secara autodidak. Programming adalah bidang yang selalu berkembang dan ada banyak sumber belajar yang tersedia online. Dengan belajar programming di usia muda, seseorang dapat belajar dengan cepat dan dengan mudah tanpa harus tergantung pada instruktur atau guru.</p><h3 id="Memiliki-Kemampuan-untuk-Berpikir-Secara-Logis"><a href="#Memiliki-Kemampuan-untuk-Berpikir-Secara-Logis" class="headerlink" title="Memiliki Kemampuan untuk Berpikir Secara Logis"></a>Memiliki Kemampuan untuk Berpikir Secara Logis</h3><p>Belajar programming juga dapat meningkatkan kemampuan seseorang untuk berpikir secara logis. Programming memerlukan seseorang untuk memecahkan masalah dengan cara yang logis dan terstruktur. Dengan belajar programming di usia muda, seseorang dapat meningkatkan kemampuannya untuk berpikir secara logis dan memecahkan masalah dengan cara yang lebih efektif.</p><div class="note note-info">            <p>catatan:</p><ul><li>Mempelajari programming dapat membuka banyak kesempatan kerja dan karir</li><li>Mempelajari programming dapat meningkatkan kemampuan berpikir logis dan analisis</li><li>Mempelajari programming dapat membuat seseorang lebih kompeten dan produktif</li><li>Mempelajari programming dapat menjadi sumber pendapatan yang baik</li><li>Mempelajari programming dapat membuat seseorang lebih mandiri dalam belajar dan mengembangkan kemampuannya.</li></ul>          </div><p>Programming adalah sebuah kemampuan yang sangat berguna dan bermanfaat. Dengan belajar programming di usia muda, seseorang dapat memiliki kemampuan yang dibutuhkan di dunia kerja, memiliki kemampuan yang dapat dikembangkan sepanjang hidup, memiliki kemampuan untuk membuat aplikasi yang dapat digunakan oleh orang lain, memiliki kemampuan untuk menghasilkan uang, memiliki kemampuan untuk belajar secara autodidak dan memiliki kemampuan untuk berpikir secara logis.</p><p>Jadi, mulailah belajar programming sejak usia muda dan raih kesuksesan di masa depan.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>kerja</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Inovasi</category>
      
      <category>karir</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>teknologi</tag>
      
      <tag>informasi</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
      <tag>produktivitas</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Perkembangan Bahasa Pemrograman di Era Digital</title>
    <link href="/2023/01/27/Perkembangan-Bahasa-Pemrograman-di-Era-Digital/"/>
    <url>/2023/01/27/Perkembangan-Bahasa-Pemrograman-di-Era-Digital/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Era digital saat ini telah membawa perubahan yang luar biasa dalam dunia teknologi. Dengan semakin banyaknya perangkat yang terhubung ke internet, kebutuhan akan aplikasi dan program yang canggih juga semakin meningkat. Oleh karena itu, perkembangan bahasa pemrograman sangat penting untuk mengikuti perkembangan teknologi.</p><p>Salah satu bahasa pemrograman yang paling populer saat ini adalah <span class="label label-info">Python</span>.<br><img src="/img/Python-logo.png"></p><ol><li>Python adalah bahasa pemrograman yang mudah dipelajari dan digunakan untuk berbagai macam proyek, mulai dari pengembangan aplikasi web, analisis data hingga pembuatan game. Bahasa ini juga digunakan oleh perusahaan besar seperti Google, NASA, dan Disney.<div class="note note-info">            <p>Selain Python, bahasa pemrograman lain yang sedang naik daun saat ini adalah <span class="label label-info"><a href="/tags/javascript">JavaScript</a> </span>. </p>          </div><img src="/img/js-logo.png"></li><li>JavaScript adalah bahasa pemrograman yang digunakan untuk menambahkan interaksi dan dinamisme pada halaman web. Bahasa ini sangat penting untuk pengembangan aplikasi web modern yang menggunakan teknologi seperti React dan Angular.<div class="note note-primary">            <p>Kemajuan teknologi juga membuat bahasa pemrograman seperti <span class="label label-info">R</span> dan <span class="label label-info">Julia</span> semakin populer dalam dunia data science. </p>          </div><img src="/img/R-logo.png"></li><li>R adalah bahasa pemrograman yang digunakan untuk analisis data. R memiliki banyak library yang dapat digunakan untuk menganalisis data seperti statistik, machine learning, dan lain-lain. R juga dapat digunakan untuk membuat visualisasi data seperti grafik dan plot.<br><img src="/img/julia-logo.png"></li><li>sementara Julia digunakan untuk komputasi cepat dan pemodelan matematis. Julia adalah bahasa pemrograman yang baru muncul dan digunakan untuk komputasi numerik. Julia sangat cepat dalam melakukan komputasi numerik dan sangat cocok untuk aplikasi yang membutuhkan komputasi yang cepat seperti pembuatan model simulasi.<div class="note note-primary">            <p>Tidak hanya itu, bahasa pemrograman seperti <span class="label label-info">Swift</span> dan <span class="label label-info">Kotlin</span> juga sedang naik daun dalam pengembangan aplikasi mobile. </p>          </div><img src="/img/Swift-logo.png"></li><li>Swift adalah bahasa pemrograman yang digunakan untuk pembuatan aplikasi iOS. Swift sangat mudah dipelajari dan memiliki sintaks yang mirip dengan bahasa pemrograman lain seperti Python dan JavaScript. Swift juga sangat cepat dalam melakukan komputasi.<br>Swift dikembangkan oleh Apple untuk pengembangan aplikasi iOS,<br><img src="/img/Kotlin-logo.png"></li><li>sedangkan Kotlin adalah bahasa pemrograman yang digunakan untuk pembuatan aplikasi Android. Kotlin memiliki sintaks yang mirip dengan bahasa pemrograman Java sehingga mudah dipelajari bagi yang sudah pernah belajar Java. Kotlin juga memiliki fitur yang lebih modern dibandingkan dengan Java sehingga lebih efisien dalam pembuatan aplikasi. Kotlin dikembangkan oleh JetBrains untuk pengembangan aplikasi Android.</li></ol><p>Secara umum, bahasa pemrograman di era digital saat ini sangat beragam dan digunakan untuk berbagai keperluan. Pemilihan bahasa pemrograman sangat tergantung pada kebutuhan dan tujuan pembuatan aplikasi.</p><p>Perkembangan teknologi yang sangat cepat membuat bahasa pemrograman yang digunakan saat ini mungkin tidak akan relevan dalam beberapa tahun ke depan.</p><div class="note note-info">            <p>Namun, dengan mengetahui bahasa pemrograman yang sedang populer saat ini dan terus belajar dan mengejar perkembangan terbaru, Anda dapat menjadi pengembang yang sukses di era digital ini.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Inovasi</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>javascript</tag>
      
      <tag>teknologi</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>4 Tag PHP yang Wajib Diketahui untuk Pemrogram</title>
    <link href="/2023/01/23/4-Tag-PHP-yang-Wajib-Diketahui-untuk-Pemrogram/"/>
    <url>/2023/01/23/4-Tag-PHP-yang-Wajib-Diketahui-untuk-Pemrogram/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>4 Tag PHP yang Wajib Diketahui untuk Pemrogram</p>          </div><h4>1. isset()</h4><p>tag <span class="label label-info">isset()</span> digunakan untuk mengecek apakah sebuah variable sudah di-set atau belum. Jika variable sudah di-set, maka akan mengembalikan nilai true, jika belum maka akan mengembalikan nilai false. Ini sangat berguna untuk mengecek apakah sebuah variable sudah ditetapkan atau belum sebelum digunakan. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$data</span>;<br><span class="hljs-keyword">if</span>(<span class="hljs-keyword">isset</span>(<span class="hljs-variable">$data</span>))&#123;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Variable sudah di-set&quot;</span>;<br>&#125;<span class="hljs-keyword">else</span>&#123;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Variable belum di-set&quot;</span>;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-comment">/* Output:</span><br><span class="hljs-comment">Variable belum di-set</span><br><span class="hljs-comment">*/</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>2. empty()</h4><p>tag <span class="label label-info">empty()</span> digunakan untuk mengecek apakah sebuah variable kosong atau tidak. Jika variable kosong, maka akan mengembalikan nilai true, jika tidak kosong maka akan mengembalikan nilai false. Ini sangat berguna untuk mengecek apakah sebuah variable memiliki nilai atau tidak sebelum digunakan. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-string">&quot;&quot;</span>;<br><span class="hljs-keyword">if</span>(<span class="hljs-keyword">empty</span>(<span class="hljs-variable">$data</span>))&#123;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Variable kosong&quot;</span>;<br>&#125;<span class="hljs-keyword">else</span>&#123;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Variable tidak kosong&quot;</span>;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-comment">/* Output:</span><br><span class="hljs-comment">Variable kosong</span><br><span class="hljs-comment">*/</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>3. unset()</h4><p>tag <span class="label label-info">unset()</span> digunakan untuk menghapus sebuah variable. Ini berguna untuk membersihkan variable yang tidak digunakan lagi atau untuk menghapus variable yang akan diganti dengan nilai baru. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-string">&quot;Hello World&quot;</span>;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>; <span class="hljs-comment">//Output: Hello World</span><br><br><span class="hljs-keyword">unset</span>(<span class="hljs-variable">$data</span>);<br><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>; <span class="hljs-comment">//Output: Error, variable tidak di-set</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>4. echo vs print</h4><p> <span class="label label-info">echo</span> dan <span class="label label-info">print</span> adalah dua perintah yang digunakan untuk menampilkan output di PHP. Perbedaan antara keduanya adalah echo lebih cepat dalam eksekusi dan tidak mengembalikan nilai, sedangkan print lebih lambat dalam eksekusi dan mengembalikan nilai. Namun keduanya dapat digunakan secara interchangeably. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Hello World&quot;</span>;<br><span class="hljs-keyword">print</span> <span class="hljs-string">&quot;Hello World&quot;</span>;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Itu hanyalah beberapa tag PHP yang wajib diketahui untuk pemrogram. Selalu ingat untuk mengecek dokumentasi PHP dan mencoba tag-tag yang baru untuk meningkatkan keterampilan Anda dalam pemrograman.</p><div class="note note-info">            <p>Dalam artikel ini hanya membahas beberapa dari banyaknya tag yang ada di PHP, sebaiknya sebagai programmer kita harus selalu memperbaharui pengetahuan kita dengan belajar dan mencoba tag yang baru.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>3 Tag PHP yang Jarang Diketahui Namun Sangat Bermanfaat</title>
    <link href="/2023/01/23/3-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat/"/>
    <url>/2023/01/23/3-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="3-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat"><a href="#3-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat" class="headerlink" title="3 Tag PHP yang Jarang Diketahui Namun Sangat Bermanfaat"></a>3 Tag PHP yang Jarang Diketahui Namun Sangat Bermanfaat</h3><hr><h4>1. fputcsv()</h4><p>tag <span class="label label-info">fputcsv()</span> digunakan untuk menulis data ke dalam file CSV. Ini bisa digunakan untuk mengekspor data dari aplikasi Anda ke dalam format yang dapat dibuka di program spreadsheet seperti Excel atau Google Sheets. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<br>    <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-string">&#x27;Nama&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Alamat&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Telepon&#x27;</span>),<br>    <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-string">&#x27;rendye&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Jl. Example 1&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;123-456-7890&#x27;</span>),<br>    <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-string">&#x27;zenro&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Jl. Example 2&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;098-765-4321&#x27;</span>)<br>);<br><span class="hljs-variable">$file</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">fopen</span>(<span class="hljs-string">&#x27;data.csv&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;w&#x27;</span>);<br><span class="hljs-keyword">foreach</span> (<span class="hljs-variable">$data</span> <span class="hljs-keyword">as</span> <span class="hljs-variable">$fields</span>) &#123;<br>    <span class="hljs-title function_ invoke__">fputcsv</span>(<span class="hljs-variable">$file</span>, <span class="hljs-variable">$fields</span>);<br>&#125;<br><span class="hljs-title function_ invoke__">fclose</span>(<span class="hljs-variable">$file</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>2. register_shutdown_function</h4><p><span class="label label-info">register_shutdown_function()</span> adalah sebuah fungsi yang memungkinkan Anda menentukan suatu skrip yang harus dijalankan setelah skrip selesai dieksekusi, atau setelah terjadi kegagalan. Dalam hal ini, kode di dalam closure akan dijalankan ketika terjadi error terakhir dalam skrip.<p>Berikut adalah contoh penggunaan script <span class="label label-info">register_shutdown_function</span> untuk menampilkan error:</p></p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-meta">&lt;?php</span><br><span class="hljs-title function_ invoke__">register_shutdown_function</span>(function () &#123;<br>    <span class="hljs-variable">$error</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">error_get_last</span>();<br>    <span class="hljs-keyword">if</span> (<span class="hljs-variable">$error</span> !== <span class="hljs-literal">null</span>) &#123;<br>        <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Terjadi kesalahan: <span class="hljs-subst">&#123;$error[&#x27;message&#x27;]&#125;</span> di <span class="hljs-subst">&#123;$error[&#x27;file&#x27;]&#125;</span> pada baris <span class="hljs-subst">&#123;$error[&#x27;line&#x27;]&#125;</span>&quot;</span>;<br>    &#125;<br>&#125;);<br><br><br><span class="hljs-comment">// kode yang mungkin menimbulkan error</span><br><span class="hljs-variable">$tes</span> = text-tanpa-<span class="hljs-keyword">string</span>;<br><span class="hljs-meta">?&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><div class="note note-warning">            <p>Output:</p><p>Terjadi kesalahan: A non-numeric value encountered di (nama file) pada baris (nomor baris)</p>          </div><h4>3. get_declared_classes()</h4><p>tag <span class="label label-info">get_declared_classes()</span> digunakan untuk mengambil daftar kelas yang dideklarasikan dalam skrip saat ini. Ini bisa digunakan untuk mengecek apakah kelas yang dibutuhkan tersedia atau untuk mengambil daftar kelas yang dapat digunakan dalam aplikasi. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">print_r</span>(<span class="hljs-title function_ invoke__">get_declared_classes</span>());<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Itulah tiga tag PHP yang jarang diketahui namun sangat bermanfaat dalam pengembangan aplikasi. Selain itu, pastikan untuk selalu mempelajari dokumentasi dan referensi dari PHP untuk menemukan fitur-fitur baru yang dapat membantu Anda dalam pengembangan aplikasi.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>5 Tag PHP yang Jarang Diketahui Namun Sangat Bermanfaat</title>
    <link href="/2023/01/23/5-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat/"/>
    <url>/2023/01/23/5-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="5-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat"><a href="#5-Tag-PHP-yang-Jarang-Diketahui-Namun-Sangat-Bermanfaat" class="headerlink" title="5 Tag PHP yang Jarang Diketahui Namun Sangat Bermanfaat"></a>5 Tag PHP yang Jarang Diketahui Namun Sangat Bermanfaat</h3><hr><h4>1. header()</h4><p>tag <span class="label label-info">header()</span> digunakan untuk mengirim header HTTP ke browser. Ini bisa digunakan untuk mengatur waktu kadaluwarsa cache, atau untuk melakukan redirect ke halaman lain. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">header</span>(<span class="hljs-string">&quot;Location: http://example.com&quot;</span>); <span class="hljs-comment">// Redirect ke halaman example.com</span><br><span class="hljs-title function_ invoke__">header</span>(<span class="hljs-string">&quot;Expires: Mon, 26 Jul 1997 05:00:00 GMT&quot;</span>); <span class="hljs-comment">// Set waktu kadaluwarsa cache</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>2. get_meta_tags()</h4><p>tag <span class="label label-info">get_meta_tags()</span> digunakan untuk mengambil meta tag dari suatu halaman web. Ini bisa digunakan untuk mengambil informasi seperti judul, deskripsi, atau kata kunci dari halaman lain. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$tags</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">get_meta_tags</span>(<span class="hljs-string">&#x27;http://blogworlds.github.io&#x27;</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$tags</span>[<span class="hljs-string">&#x27;author&#x27;</span>];<br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>3. call_user_func()</h4><p>tag <span class="label label-info">call_user_func()</span> digunakan untuk memanggil suatu fungsi dengan parameter yang ditentukan. Ini bisa digunakan untuk memanggil fungsi yang ditentukan dalam variabel atau untuk memanggil fungsi dalam array. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$function</span> = <span class="hljs-string">&#x27;strtoupper&#x27;</span>;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-title function_ invoke__">call_user_func</span>(<span class="hljs-variable">$function</span>, <span class="hljs-string">&#x27;hello world&#x27;</span>); <span class="hljs-comment">// Menampilkan &quot;HELLO WORLD&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>4. array_reduce()</h4><p>tag <span class="label label-info">array_reduce()</span> digunakan untuk mengurangi array menjadi satu nilai dengan menjalankan fungsi yang ditentukan. Ini bisa digunakan untuk menjumlahkan semua nilai dalam array atau untuk mencari nilai maksimum dari array. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$numbers</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-number">1</span>, <span class="hljs-number">2</span>, <span class="hljs-number">3</span>, <span class="hljs-number">4</span>, <span class="hljs-number">5</span>);<br><span class="hljs-variable">$sum</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">array_reduce</span>(<span class="hljs-variable">$numbers</span>, function(<span class="hljs-variable">$carry</span>, <span class="hljs-variable">$item</span>) &#123;<br>  <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-variable">$carry</span>+<span class="hljs-variable">$item</span>;<br>&#125;);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$sum</span>; <span class="hljs-comment">// Menampilkan 15</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h4>5. array_filter()</h4><p>tag <span class="label label-info">array_filter()</span> digunakan untuk menyaring elemen-elemen dari array yang memenuhi kondisi yang ditentukan. Ini bisa digunakan untuk menyaring array berdasarkan nilai atau untuk menghapus elemen-elemen yang kosong. Contohnya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$numbers</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-number">1</span>, <span class="hljs-number">2</span>, <span class="hljs-number">3</span>, <span class="hljs-number">4</span>, <span class="hljs-number">5</span>);<br><span class="hljs-variable">$even_numbers</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">array_filter</span>(<span class="hljs-variable">$numbers</span>, function(<span class="hljs-variable">$item</span>) &#123;<br>  <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-variable">$item</span> % <span class="hljs-number">2</span> == <span class="hljs-number">0</span>;<br>&#125;);<br><span class="hljs-title function_ invoke__">print_r</span>(<span class="hljs-variable">$even_numbers</span>); <span class="hljs-comment">// Menampilkan array(2, 4)</span><br></code></pre></td></tr></table></figure>Itulah beberapa tag PHP yang jarang diketahui namun sangat bermanfaat dalam pengembangan aplikasi. Selain itu, pastikan untuk selalu mempelajari dokumentasi dan referensi dari PHP untuk menemukan fitur-fitur baru yang dapat membantu Anda dalam pengembangan aplikasi.]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>fungsi scandir di php membaca isi dari sebuah direktori dalam bentuk array</title>
    <link href="/2023/01/23/fungsi-scandir-di-php/"/>
    <url>/2023/01/23/fungsi-scandir-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Memahami-scandir-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code"><a href="#Memahami-scandir-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code" class="headerlink" title="Memahami scandir() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code"></a>Memahami scandir() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code</h3><hr><h4>Apa itu scandir()?</h4><p><span class="label label-default">scandir()</span> adalah fungsi bawaan PHP yang digunakan untuk membaca isi dari sebuah direktori dan mengembalikan isinya dalam bentuk array. Fungsi ini akan mengembalikan semua file dan folder yang ada dalam direktori yang ditentukan, termasuk file dan folder yang tersembunyi.</p><h4>Penggunaan scandir()</h4><p>scandir() dapat digunakan untuk berbagai tujuan, seperti menampilkan daftar file dan folder yang ada dalam direktori, mencari file yang ditentukan, atau mengecek apakah sebuah file atau folder ada dalam direktori.</p><h4>Contoh Penggunaan scandir()</h4><p>Berikut ini adalah beberapa contoh penggunaan scandir():</p><p>Untuk menampilkan daftar file dan folder yang ada dalam direktori "images":</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$dir</span> = <span class="hljs-string">&quot;images&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$files</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">scandir</span>(<span class="hljs-variable">$dir</span>);<br><span class="hljs-title function_ invoke__">print_r</span>(<span class="hljs-variable">$files</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk mencari file "image.jpg" dalam direktori "images":</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$dir</span> = <span class="hljs-string">&quot;images&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$files</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">scandir</span>(<span class="hljs-variable">$dir</span>);<br><span class="hljs-keyword">if</span> (<span class="hljs-title function_ invoke__">in_array</span>(<span class="hljs-string">&quot;image.jpg&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$files</span>)) &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;File ditemukan!&quot;</span>;<br>&#125; <span class="hljs-keyword">else</span> &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;File tidak ditemukan!&quot;</span>;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk mengecek apakah sebuah folder "temp" ada dalam direktori "images":</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$dir</span> = <span class="hljs-string">&quot;images&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$files</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">scandir</span>(<span class="hljs-variable">$dir</span>);<br><span class="hljs-keyword">if</span> (<span class="hljs-title function_ invoke__">in_array</span>(<span class="hljs-string">&quot;temp&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$files</span>)) &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Folder ditemukan!&quot;</span>;<br>&#125; <span class="hljs-keyword">else</span> &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Folder tidak ditemukan!&quot;</span>;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Jika direktori yang ditentukan tidak ada atau tidak dapat diakses, maka scandir() akan mengembalikan nilai FALSE.</p><p>Artikel ini menjelaskan penggunaan scandir() yang dapat digunakan untuk berbagai tujuan seperti menampilkan daftar file dan folder yang ada dalam direktori, mencari file yang ditentukan, atau mengecek apakah sebuah file atau folder ada dalam direktori. </p><div class="note note-warning">            <p>Namun perlu diingat jika direktori yang ditentukan tidak ada atau tidak dapat diakses, maka scandir() akan mengembalikan nilai FALSE. </p>          </div><p>Dengan menggunakan scandir() kita bisa mempermudah dalam mengelola data yang ada di dalam sebuah direktori.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>fungsi ucwords di php mengubah huruf pertama menjadi huruf besar</title>
    <link href="/2023/01/23/fungsi-ucwords-di-php/"/>
    <url>/2023/01/23/fungsi-ucwords-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="Memahami-ucwords-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code"><a href="#Memahami-ucwords-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code" class="headerlink" title="Memahami ucwords() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code"></a>Memahami ucwords() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code</h4><hr><h4>1. Apa itu ucwords()?</h4><p><span class="label label-default">ucwords()</span> adalah fungsi bawaan PHP yang digunakan untuk mengubah huruf pertama dari setiap kata dalam sebuah string menjadi huruf besar (uppercase). Fungsi ini hanya mengubah huruf pertama dari setiap kata dalam string, bukan semua huruf dalam string.</p><h4>2. Penggunaan ucwords()</h4><p>ucwords() dapat digunakan untuk berbagai tujuan, seperti mengubah huruf pertama dari setiap kata dalam nama pengguna, judul artikel, atau judul lagu menjadi huruf besar. Fungsi ini juga berguna untuk mengubah string yang tidak dalam format standar menjadi format standar.</p><h4>3. Contoh Penggunaan ucwords()</h4><p>Berikut ini adalah beberapa contoh penggunaan ucwords():</p><p>Untuk mengubah huruf pertama dari setiap kata dalam nama pengguna:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$name</span> = <span class="hljs-string">&quot;ren dye&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$name</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">ucwords</span>(<span class="hljs-variable">$name</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$name</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: Ren Dye</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk mengubah huruf pertama dari setiap kata dalam judul artikel:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$title</span> = <span class="hljs-string">&quot;fungsi ucwords di php&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$title</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">ucwords</span>(<span class="hljs-variable">$title</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$title</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: Fungsi Ucwords Di Php</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk mengubah huruf pertama dari setiap kata dalam judul lagu:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$song</span> = <span class="hljs-string">&quot;last friday night&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$song</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">ucwords</span>(<span class="hljs-variable">$song</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$song</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: Last Friday Night</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Jika string mengandung karakter-karakter khusus seperti tanda hubung atau tanda kurung, maka ucwords() tidak akan mengubah karakter-karakter tersebut.</p><p>Fungsi ini juga berguna untuk mengubah string yang tidak dalam format standar menjadi format standar. </p><div class="note note-info">            <p>Namun perlu diingat jika string mengandung karakter-karakter khusus seperti tanda hubung atau tanda kurung, maka ucwords() tidak akan mengubah karakter-karakter tersebut.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>fungsi implode di php menggabungkan elemen array menjadi sebuah string</title>
    <link href="/2023/01/23/fungsi-implode-di-php/"/>
    <url>/2023/01/23/fungsi-implode-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Memahami-implode-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code"><a href="#Memahami-implode-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code" class="headerlink" title="Memahami implode() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code"></a>Memahami implode() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code</h3><hr><h4>1. Apa itu implode()?</h4><p><span class="label label-default">implode()</span> adalah fungsi bawaan PHP yang digunakan untuk menggabungkan elemen-elemen array menjadi sebuah string. Fungsi ini menerima dua parameter: pembatas yang digunakan untuk menggabungkan elemen array dan array yang akan digabungkan.</p><h4>2. Penggunaan implode()</h4><p>implode() dapat digunakan untuk berbagai tujuan, seperti menggabungkan elemen-elemen array menjadi string koma-dipisah, menggabungkan elemen-elemen array menjadi string dengan pembatas tertentu, atau menggabungkan elemen-elemen array menjadi string untuk digunakan dalam query SQL.</p><h4>3. Contoh Penggunaan implode()</h4><p>Berikut ini adalah beberapa contoh penggunaan implode():</p><p>Untuk menggabungkan elemen-elemen array menjadi string koma-dipisah:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$fruits</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-string">&quot;apel&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;pisang&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;melon&quot;</span>);<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">implode</span>(<span class="hljs-string">&quot;-&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$fruits</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: &quot;apel-pisang-melon&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk menggabungkan elemen-elemen array menjadi string dengan pembatas tertentu:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$parts</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-string">&quot;ren&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;dye&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;example.com&quot;</span>);<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">implode</span>(<span class="hljs-string">&quot;:&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$parts</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>;<br> <span class="hljs-comment">// Output: &quot;ren:dye:example.com&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk menggabungkan elemen-elemen array menjadi string untuk digunakan dalam query SQL:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$fields</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<span class="hljs-string">&quot;id&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;email&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;nama&quot;</span>);<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">implode</span>(<span class="hljs-string">&quot;,&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$fields</span>);<br><span class="hljs-variable">$query</span> = <span class="hljs-string">&quot;SELECT <span class="hljs-subst">$string</span> FROM users&quot;</span>;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$query</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: &quot;SELECT id,email,nama FROM users&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Jika tidak ada pembatas yang ditentukan, maka implode() akan menggabungkan elemen-elemen array dengan pembatas kosong.</p><div class="note note-info">            <p>fungsi implode() yang ada di dalam bahasa pemrograman PHP, yang digunakan untuk menggabungkan elemen-elemen array menjadi sebuah string. penggunaan implode() yang dapat digunakan untuk berbagai tujuan seperti menggabungkan elemen-elemen array menjadi string koma-dipisah atau menggabungkan elemen-elemen array menjadi string untuk digunakan dalam query SQL.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>fungsi rtrim di php menghapus karakter tertentu</title>
    <link href="/2023/01/23/fungsi-rtrim-di-php/"/>
    <url>/2023/01/23/fungsi-rtrim-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Memahami-rtrim-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code"><a href="#Memahami-rtrim-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code" class="headerlink" title="Memahami rtrim() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code"></a>Memahami rtrim() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code</h3><hr><h4> 1. Apa itu rtrim()?</h4><p><span class="label label-default">rtrim()</span> adalah fungsi bawaan PHP yang digunakan untuk menghapus karakter-karakter tertentu dari kanan string. Fungsi ini menerima satu atau lebih karakter yang digunakan sebagai karakter pembatas dan string yang akan diolah.</p><h4> 2. Penggunaan rtrim()</h4><p>rtrim() dapat digunakan untuk menghapus karakter-karakter yang tidak diinginkan dari suatu string seperti whitespace, tab, atau karakter khusus lainnya. Fungsi ini berguna untuk membersihkan string dari karakter yang tidak diinginkan sebelum digunakan dalam proses selanjutnya.</p><h4> 3. Contoh Penggunaan rtrim()</h4><p>Berikut ini adalah beberapa contoh penggunaan rtrim():</p><p>Untuk menghapus whitespace dari kanan string:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;Hello World!    &quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">rtrim</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: &quot;Hello World!&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk menghapus karakter tab dari kanan string:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;Hello World!\t\t&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">rtrim</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>, <span class="hljs-string">&quot;\t&quot;</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>;<br> <span class="hljs-comment">// Output: &quot;Hello World!&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk menghapus karakter spesifik dari kanan string:</p> <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;Hello World!!!!&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">rtrim</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>, <span class="hljs-string">&quot;!&quot;</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: &quot;Hello World&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Jika tidak ada karakter pembatas yang ditentukan, maka rtrim() akan menghapus whitespace dari kanan string.</p><div class="note note-info">            <p>fungsi rtrim() yang ada di dalam bahasa pemrograman PHP, yang di gunakan untuk menghapus karakter-karakter tertentu dari kanan string. penggunaan rtrim() yang dapat digunakan untuk menghapus karakter-karakter yang tidak diinginkan dari suatu string seperti <b>whitespace</b></p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>fungsi explode di php memecah string menjadi array</title>
    <link href="/2023/01/23/fungsi-explode-di-php/"/>
    <url>/2023/01/23/fungsi-explode-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Memahami-explode-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code"><a href="#Memahami-explode-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code" class="headerlink" title="Memahami explode() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code"></a>Memahami explode() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code</h3><hr><h4>1.Apa itu explode()?</h4><p>explode() adalah fungsi bawaan PHP yang digunakan untuk memecah string menjadi array berdasarkan pembatas yang ditentukan. Fungsi ini menerima dua parameter: pembatas yang digunakan untuk memecah string dan string yang akan dipisahkan.</p><h4> 2. Penggunaan explode()</h4><p>explode() dapat digunakan untuk berbagai tujuan, seperti memecah alamat email menjadi bagian-bagiannya, memecah string koma-dipisah menjadi array, atau memecah string dengan pembatas tertentu menjadi array.</p><h4>3. Contoh Penggunaan explode()</h4><p>Berikut ini adalah beberapa contoh penggunaan explode() :</p><p>Untuk memecah alamat email menjadi bagian-bagiannya:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$email</span> = <span class="hljs-string">&quot;rendye@example.com&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$email_parts</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">explode</span>(<span class="hljs-string">&quot;@&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$email</span>);<br><span class="hljs-title function_ invoke__">print_r</span>(<span class="hljs-variable">$email_parts</span>); <br><span class="hljs-comment">// Output: Array ( [0] =&gt; &quot;rendye&quot; [1] =&gt; &quot;example.com&quot; )</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk memecah string koma-dipisah menjadi array:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;apel,pisang,melon&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$fruits</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">explode</span>(<span class="hljs-string">&quot;,&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$string</span>);<br><span class="hljs-title function_ invoke__">print_r</span>(<span class="hljs-variable">$fruits</span>);<br> <span class="hljs-comment">// Output: Array ( [0] =&gt; &quot;apel&quot; [1] =&gt; &quot;pisang&quot; [2] =&gt; &quot;melon&quot; )</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk memecah string dengan pembatas tertentu menjadi array:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;ren:dye:example.com&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$parts</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">explode</span>(<span class="hljs-string">&quot;:&quot;</span>, <span class="hljs-variable">$string</span>);<br><span class="hljs-title function_ invoke__">print_r</span>(<span class="hljs-variable">$parts</span>); <br><span class="hljs-comment">// Output: Array ( [0] =&gt; &quot;ren&quot; [1] =&gt; &quot;dye&quot; [2] =&gt; &quot;example.com&quot; )</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><div class="note note-info">            <p>Jika pembatas tidak ditemukan dalam string, <span class="label label-default">explode()</span>akan mengembalikan array yang berisi string asli.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>fungsi substr di php mengambil sebagian dari string</title>
    <link href="/2023/01/23/fungsi-substr-di-php/"/>
    <url>/2023/01/23/fungsi-substr-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Memahami-substr-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code"><a href="#Memahami-substr-dalam-Pemrograman-PHP-Fungsi-Penggunaan-dan-Contoh-Code" class="headerlink" title="Memahami substr() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code"></a>Memahami substr() dalam Pemrograman PHP: Fungsi, Penggunaan, dan Contoh Code</h3><hr><h4>1. Apa itu substr()?</h4><p><span class="label label-default">substr()</span> adalah fungsi bawaan PHP yang digunakan untuk mengambil sebagian dari string. Fungsi ini menerima tiga parameter: string yang akan diambil sebagian, index awal dari string yang diambil, dan jumlah karakter yang akan diambil.</p><h4>2. Penggunaan substr()</h4><p>substr() dapat digunakan untuk berbagai tujuan, seperti mengambil nama depan dari nama lengkap, mengambil sebagian dari alamat email, atau mengambil sebagian dari nomor telepon. </p><h4>3. Contoh Penggunaan substr()</h4><p>Berikut ini adalah beberapa contoh penggunaan substr() :</p><p>Untuk mengambil nama depan dari nama lengkap:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$nama_lengkap</span> = <span class="hljs-string">&quot;ren dye&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$nama_depan</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">substr</span>(<span class="hljs-variable">$nama_lengkap</span>, <span class="hljs-number">0</span>, <span class="hljs-number">4</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$nama_depan</span>; <span class="hljs-comment">// Output: &quot;ren&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Untuk mengambil domain dari alamat email:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$email</span> = <span class="hljs-string">&quot;rendye@example.com&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$domain</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">substr</span>(<span class="hljs-variable">$email</span>, <span class="hljs-title function_ invoke__">strpos</span>(<span class="hljs-variable">$email</span>, <span class="hljs-string">&quot;@&quot;</span>) + <span class="hljs-number">1</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$domain</span>; <span class="hljs-comment">// Output: &quot;example.com&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Jika jumlah karakter yang diambil melebihi jumlah karakter pada string, substr() akan mengembalikan seluruh string setelah index awal.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Fungsi-fungsi Dasar Database MySQLi di PHP</title>
    <link href="/2023/01/23/Fungsi-fungsi-Dasar-Database-MySQLi-di-PHP/"/>
    <url>/2023/01/23/Fungsi-fungsi-Dasar-Database-MySQLi-di-PHP/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dalam pengembangan aplikasi web, database merupakan salah satu komponen yang sangat penting. PHP menyediakan berbagai fungsi untuk mengakses dan mengelola database, di antaranya adalah fungsi mysqli.</p><p> Dalam artikel ini, kita akan membahas beberapa fungsi mysqli yang sering digunakan, seperti <span class="label label-default">mysqli_connect</span>  <span class="label label-default">mysqli_query</span> <span class="label label-default">mysqli_fetch_assoc</span> <span class="label label-default">mysqli_num_rows</span> dan lainnya. Kita juga akan melihat contoh penggunaan kode untuk setiap fungsi.</p><h5 id="1-Fungsi-mysqli-connect"><a href="#1-Fungsi-mysqli-connect" class="headerlink" title="1. Fungsi mysqli_connect"></a>1. Fungsi mysqli_connect</h5><p> digunakan untuk menghubungkan kode PHP dengan database MySQL. Fungsi ini memerlukan 4 parameter yaitu server, username, password, dan nama database. Contoh penggunaannya seperti ini:<br> <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$con</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_connect</span>(<span class="hljs-string">&quot;host&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;username&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;password&quot;</span>, <span class="hljs-string">&quot;nama_database&quot;</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure></p><h5 id="2-Fungsi-mysqli-query"><a href="#2-Fungsi-mysqli-query" class="headerlink" title="2. Fungsi mysqli_query"></a>2. Fungsi mysqli_query</h5><p> digunakan untuk mengeksekusi perintah SQL. Fungsi ini memerlukan 2 parameter yaitu koneksi dan perintah SQL. Contoh penggunaannya seperti ini:<br> <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$query</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_query</span>(<span class="hljs-variable">$con</span>, <span class="hljs-string">&quot;SELECT * FROM tabel_name&quot;</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure></p><h5 id="3-Fungsi-mysqli-fetch-assoc"><a href="#3-Fungsi-mysqli-fetch-assoc" class="headerlink" title="3. Fungsi mysqli_fetch_assoc"></a>3. Fungsi mysqli_fetch_assoc</h5><p>digunakan untuk mengambil data dari hasil eksekusi perintah SQL dan mengembalikan data dalam bentuk array associative. Contoh penggunaannya seperti ini:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-keyword">while</span> (<span class="hljs-variable">$row</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_fetch_assoc</span>(<span class="hljs-variable">$query</span>)) &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$row</span>[<span class="hljs-string">&quot;nama_kolom&quot;</span>];<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h5 id="4-Fungsi-mysqli-num-rows"><a href="#4-Fungsi-mysqli-num-rows" class="headerlink" title="4. Fungsi mysqli_num_rows"></a>4. Fungsi mysqli_num_rows</h5><p>digunakan untuk mengetahui jumlah baris hasil dari eksekusi perintah SQL. Contoh penggunaannya seperti ini:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$num_rows</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_num_rows</span>(<span class="hljs-variable">$query</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure><h5 id="5-Fungsi-error-reporting"><a href="#5-Fungsi-error-reporting" class="headerlink" title="5. Fungsi error_reporting"></a>5. Fungsi error_reporting</h5><p>digunakan untuk mengontrol level error yang akan ditampilkan. Contoh penggunaannya seperti ini:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">error_reporting</span>(E_ALL);<br></code></pre></td></tr></table></figure><h5 id="6-Fungsi-ini-set"><a href="#6-Fungsi-ini-set" class="headerlink" title="6. Fungsi ini_set"></a>6. Fungsi ini_set</h5><p>digunakan untuk mengubah konfigurasi PHP. Contoh penggunaannya seperti ini:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">ini_set</span>(<span class="hljs-string">&#x27;display_errors&#x27;</span>, <span class="hljs-number">1</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure><h5 id="7-Fungsi-mysqli-fetch-array"><a href="#7-Fungsi-mysqli-fetch-array" class="headerlink" title="7. Fungsi mysqli_fetch_array"></a>7. Fungsi mysqli_fetch_array</h5><p> digunakan untuk mengambil data dari hasil eksekusi perintah SQL dan mengembalikan data dalam bentuk array. Contoh penggunaannya seperti ini:<br> <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-keyword">while</span> (<span class="hljs-variable">$row</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_fetch_array</span>(<span class="hljs-variable">$query</span>)) &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$row</span>[<span class="hljs-string">&quot;nama_kolom&quot;</span>];<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></p><h5 id="8-Fungsi-mysqli-close"><a href="#8-Fungsi-mysqli-close" class="headerlink" title="8. Fungsi mysqli_close"></a>8. Fungsi mysqli_close</h5><p>digunakan untuk menutup koneksi dengan database. Contoh penggunaannya seperti ini:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_close</span>(<span class="hljs-variable">$con</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Itu dia beberapa fungsi database yang sering digunakan dalam pemrograman PHP. Dari fungsi-fungsi tersebut, Anda dapat membuat aplikasi yang dapat berinteraksi dengan database dengan mudah. </p><div class="note note-warning">            <p>Namun ingat, selalu pastikan kode yang Anda buat aman dari serangan SQL injection dengan menggunakan prepared statement atau sanitasi input yang baik.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>sql</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Manipulasi JSON di PHP</title>
    <link href="/2023/01/23/Manipulasi-JSON-di-PHP/"/>
    <url>/2023/01/23/Manipulasi-JSON-di-PHP/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>JSON (JavaScript Object Notation) adalah format data yang digunakan untuk pertukaran data antara aplikasi.</b> Ini mirip dengan array associative di PHP, di mana Anda dapat menyimpan key-value pairs.</p><div class="note note-info">            <p>Dalam artikel ini, kita akan membahas beberapa fungsi yang digunakan untuk memanipulasi data JSON di PHP.</p>          </div><ol><li>file_get_contents<br> Fungsi <span class="label label-default">file_get_contents()</span> digunakan untuk membaca file dan mengembalikan isinya dalam bentuk string. Anda dapat menggunakan fungsi ini untuk membaca file JSON dan menyimpannya dalam variabel. <br> Contohnya: <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-comment">// Membaca file json</span><br><span class="hljs-variable">$json</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">file_get_contents</span>(<span class="hljs-string">&#x27;data.json&#x27;</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// Mengubah json menjadi array</span><br><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">json_decode</span>(<span class="hljs-variable">$json</span>, <span class="hljs-literal">true</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// Menampilkan data dari array</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>[<span class="hljs-string">&#x27;nama&#x27;</span>]; <span class="hljs-comment">// Output: ren dye</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>[<span class="hljs-string">&#x27;usia&#x27;</span>]; <span class="hljs-comment">// Output: 17</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>[<span class="hljs-string">&#x27;pekerjaan&#x27;</span>]; <span class="hljs-comment">//Output: Developer</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><span class="label label-info">data.json</span><figure class="highlight json"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs json"><span class="hljs-punctuation">&#123;</span><br>    <span class="hljs-attr">&quot;nama&quot;</span><span class="hljs-punctuation">:</span> <span class="hljs-string">&quot;ren dye&quot;</span><span class="hljs-punctuation">,</span><br>    <span class="hljs-attr">&quot;usia&quot;</span><span class="hljs-punctuation">:</span> <span class="hljs-number">17</span><span class="hljs-punctuation">,</span><br>    <span class="hljs-attr">&quot;pekerjaan&quot;</span><span class="hljs-punctuation">:</span> <span class="hljs-string">&quot;Developer&quot;</span><br><span class="hljs-punctuation">&#125;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>json_decode<br> Fungsi <span class="label label-default">json_decode()</span> digunakan untuk mengubah string JSON menjadi array associative di PHP. Anda dapat menggunakan fungsi ini setelah menggunakan <span class="label label-default">file_get_contents()</span> untuk membaca file JSON. <br>Contohnya: <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-comment">// Membuat array</span><br><span class="hljs-comment">// Membuat array</span><br><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<br>    <span class="hljs-string">&quot;nama&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-string">&quot;ren dye&quot;</span>,<br>    <span class="hljs-string">&quot;usia&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-number">17</span>,<br>    <span class="hljs-string">&quot;pekerjaan&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-string">&quot;Developer&quot;</span><br>);<br><br><span class="hljs-comment">// Mengubah array menjadi json</span><br><span class="hljs-variable">$json</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">json_encode</span>(<span class="hljs-variable">$data</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// Mengubah json menjadi array</span><br><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">json_decode</span>(<span class="hljs-variable">$json</span>, <span class="hljs-literal">true</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// Menampilkan data dari array</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>[<span class="hljs-string">&#x27;nama&#x27;</span>]; <span class="hljs-comment">// Output: ren dye</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>[<span class="hljs-string">&#x27;usia&#x27;</span>]; <span class="hljs-comment">// Output: 17</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$data</span>[<span class="hljs-string">&#x27;pekerjaan&#x27;</span>]; <span class="hljs-comment">// Output: Developer</span><br><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>json_encode<br> Fungsi <span class="label label-default">json_encode()</span> digunakan untuk mengubah array associative di PHP menjadi string JSON. Anda dapat menggunakan fungsi ini untuk mengubah data PHP menjadi format yang dapat dibaca oleh aplikasi lain. <br> Contohnya: <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-comment">// Membuat array</span><br><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<br>    <span class="hljs-string">&quot;nama&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-string">&quot;ren dye&quot;</span>,<br>    <span class="hljs-string">&quot;usia&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-number">17</span>,<br>    <span class="hljs-string">&quot;pekerjaan&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-string">&quot;Developer&quot;</span><br>);<br><br><span class="hljs-comment">// Mengubah array menjadi json</span><br><span class="hljs-variable">$json</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">json_encode</span>(<span class="hljs-variable">$data</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// Menampilkan json</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$json</span>;<br><span class="hljs-comment">// Output: &#123;&quot;nama&quot;:&quot;ren dye&quot;,&quot;usia&quot;:17,&quot;pekerjaan&quot;:&quot;Developer&quot;&#125;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>file_put_contents<br> Fungsi <span class="label label-default">file_put_contents()</span> digunakan untuk menulis string ke file. Anda dapat menggunakan fungsi ini untuk menyimpan data JSON yang telah diubah ke dalam file. <br> Contohnya: <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-keyword">array</span>(<br>    <span class="hljs-string">&quot;nama&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-string">&quot;ren dye&quot;</span>,<br>    <span class="hljs-string">&quot;usia&quot;</span> =&gt; <span class="hljs-number">17</span><br>);<br><br><span class="hljs-comment">// Mengubah data array menjadi json</span><br><span class="hljs-variable">$json</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">json_encode</span>(<span class="hljs-variable">$data</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// Menyimpan json ke dalam file</span><br><span class="hljs-title function_ invoke__">file_put_contents</span>(<span class="hljs-string">&#x27;data.json&#x27;</span>, <span class="hljs-variable">$json</span>);<br><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>json_last_error<br> Fungsi <span class="label label-default">json_last_error()</span> digunakan untuk mendapatkan informasi error saat mengubah string JSON menjadi array associative atau sebaliknya dengan menggunakan <span class="label label-default">json_decode</span>  atau <span class="label label-default">json_encode</span><br> <br>Contohnya. <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$json</span> = <span class="hljs-string">&#x27;&#123;&quot;nama&quot;: &quot;ren dye&quot;, &quot;usia&quot;: 17&#125;&#x27;</span>;<br><br><span class="hljs-comment">// Mencoba mengubah json menjadi array</span><br><span class="hljs-variable">$data</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">json_decode</span>(<span class="hljs-variable">$json</span>, <span class="hljs-literal">true</span>);<br><br><span class="hljs-comment">// Cek apakah ada kesalahan</span><br><span class="hljs-keyword">if</span> (<span class="hljs-title function_ invoke__">json_last_error</span>() !== JSON_ERROR_NONE) &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&#x27;Error: &#x27;</span> . <span class="hljs-title function_ invoke__">json_last_error_msg</span>();<br>&#125; <span class="hljs-keyword">else</span> &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&#x27;Data: &#x27;</span> . <span class="hljs-title function_ invoke__">print_r</span>(<span class="hljs-variable">$data</span>, <span class="hljs-literal">true</span>);<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure>Pada contoh di atas, kita mencoba mengubah data JSON menjadi array dengan menggunakan json_decode(). Kemudian, kita cek apakah ada kesalahan dengan menggunakan json_last_error(). Jika tidak ada kesalahan, kita tampilkan data array. Namun jika terjadi kesalahan, kita tampilkan pesan kesalahannya dengan menggunakan json_last_error_msg().</li></ol><p> Itulah beberapa fungsi yang dapat digunakan untuk memanipulasi data JSON di PHP.</p><div class="note note-warning">            <p>Ingatlah untuk selalu memvalidasi data sebelum menggunakannya dan menangani kesalahan yang mungkin terjadi.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
      <tag>json</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Pengenalan Vue.js dan Kelebihannya dalam Pembuatan Aplikasi Web</title>
    <link href="/2023/01/21/Pengenalan-Vue-js-dan-Kelebihannya-dalam-Pembuatan-Aplikasi-Web/"/>
    <url>/2023/01/21/Pengenalan-Vue-js-dan-Kelebihannya-dalam-Pembuatan-Aplikasi-Web/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Pengenalan-Vue-js-dan-Kelebihannya-dalam-Pembuatan-Aplikasi-Web"><a href="#Pengenalan-Vue-js-dan-Kelebihannya-dalam-Pembuatan-Aplikasi-Web" class="headerlink" title="Pengenalan Vue.js dan Kelebihannya dalam Pembuatan Aplikasi Web"></a>Pengenalan Vue.js dan Kelebihannya dalam Pembuatan Aplikasi Web</h3><div class="note note-info">            <p>Dalam artikel ini, kita akan membahas pengenalan dasar tentang Vue.js dan kelebihannya dalam pembuatan aplikasi web. Mulai dari pengertian Vue.js, cara kerja, hingga kelebihan dibandingkan dengan framework lain.</p>          </div><h4 id="Pengertian-Vue-js"><a href="#Pengertian-Vue-js" class="headerlink" title="Pengertian Vue.js."></a>Pengertian Vue.js.</h4><p>Vue.js adalah sebuah framework JavaScript yang digunakan untuk membuat aplikasi web dengan arsitektur yang sederhana dan mudah digunakan. Vue.js menawarkan cara yang efisien untuk membuat dan mengelola komponen dalam aplikasi web.</p><h4 id="Cara-kerja-Vue-js"><a href="#Cara-kerja-Vue-js" class="headerlink" title="Cara kerja Vue.js."></a>Cara kerja Vue.js.</h4><p>Vue.js menggunakan sistem komponen yang memungkinkan Anda untuk membuat komponen yang dapat digunakan kembali dan dikelola dengan mudah. Ini membuat pengembangan aplikasi web menjadi lebih efisien dan mudah diatur.</p><h4 id="Kelebihan-dibandingkan-dengan-framework-lain"><a href="#Kelebihan-dibandingkan-dengan-framework-lain" class="headerlink" title="Kelebihan dibandingkan dengan framework lain."></a>Kelebihan dibandingkan dengan framework lain.</h4><p> Vue.js memiliki ukuran file yang kecil dan performa yang baik, membuatnya cocok untuk aplikasi web dengan skala kecil hingga menengah. Selain itu, Vue.js juga memiliki dokumentasi yang baik dan komunitas yang aktif yang dapat membantu dalam pengembangan aplikasi.</p><h4 id="Aplikasi-yang-cocok-dengan-Vue-js"><a href="#Aplikasi-yang-cocok-dengan-Vue-js" class="headerlink" title="Aplikasi yang cocok dengan Vue.js."></a>Aplikasi yang cocok dengan Vue.js.</h4><p>Vue.js cocok untuk pengembangan aplikasi web yang dinamis, seperti aplikasi e-commerce, aplikasi admin, atau aplikasi SPA (Single Page Application).</p><p>Vue.js merupakan pilihan yang baik untuk pengembangan aplikasi web dengan skala kecil hingga menengah karena kelebihan yang dimilikinya seperti ukuran file yang kecil, performa yang baik, dan dokumentasi yang baik.</p><div class="note note-primary">            <p>Namun, sebelum memutuskan untuk menggunakan Vue.js, pastikan untuk mempertimbangkan kebutuhan aplikasi dan kondisi proyek yang akan dikerjakan.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Pemrograman</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>javascript</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Pengenalan Machine Learning dan Aplikasinya dalam Bisnis</title>
    <link href="/2023/01/21/Pengenalan-Machine-Learning-dan-Aplikasinya-dalam-Bisnis/"/>
    <url>/2023/01/21/Pengenalan-Machine-Learning-dan-Aplikasinya-dalam-Bisnis/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Pengenalan-Machine-Learning-dan-Aplikasinya-dalam-Bisnis"><a href="#Pengenalan-Machine-Learning-dan-Aplikasinya-dalam-Bisnis" class="headerlink" title="Pengenalan Machine Learning dan Aplikasinya dalam Bisnis."></a>Pengenalan Machine Learning dan Aplikasinya dalam Bisnis.</h3><div class="note note-info">            <p>Dalam artikel ini, kita akan membahas pengenalan dasar tentang Machine Learning dan aplikasinya dalam bisnis. Mulai dari pengertian Machine Learning, metode yang digunakan, hingga contoh aplikasinya dalam bidang bisnis.</p>          </div> <h3 id="Pengertian-Machine-Learning"><a href="#Pengertian-Machine-Learning" class="headerlink" title="Pengertian Machine Learning."></a>Pengertian Machine Learning.</h3><p>Machine Learning adalah cabang dari ilmu komputer yang berfokus pada pengembangan sistem yang dapat belajar dari data tanpa diberi instruksi spesifik. Ini memungkinkan sistem untuk membuat prediksi atau mengambil keputusan otomatis.</p><h3 id="Metode-Machine-Learning"><a href="#Metode-Machine-Learning" class="headerlink" title="Metode Machine Learning."></a>Metode Machine Learning.</h3><p>Ada beberapa metode Machine Learning yang digunakan, seperti supervised learning, unsupervised learning, dan reinforcement learning. Masing-masing metode ini digunakan untuk tujuan yang berbeda dan cocok untuk situasi yang berbeda.</p><h3 id="Aplikasi-dalam-bisnis"><a href="#Aplikasi-dalam-bisnis" class="headerlink" title="Aplikasi dalam bisnis."></a>Aplikasi dalam bisnis.</h3><p>Machine Learning dapat digunakan dalam berbagai bidang bisnis, seperti pemasaran, keuangan, dan produksi. Contohnya, dapat digunakan untuk analisis data pelanggan, deteksi penipuan, atau optimisasi proses produksi.</p><h3 id="Keuntungan-dari-Machine-Learning-dalam-bisnis"><a href="#Keuntungan-dari-Machine-Learning-dalam-bisnis" class="headerlink" title="Keuntungan dari Machine Learning dalam bisnis."></a>Keuntungan dari Machine Learning dalam bisnis.</h3><p>Menggunakan Machine Learning dalam bisnis dapat meningkatkan efisiensi dan mengurangi biaya. Selain itu, Machine Learning juga dapat membantu dalam membuat keputusan yang lebih baik dan meningkatkan pengalaman pelanggan.</p><p>Dengan mengerti tentang Machine Learning dan aplikasinya dalam bisnis, Anda dapat membuat keputusan yang lebih baik dan meningkatkan efisiensi dalam bisnis Anda.</p><div class="note note-warning">            <p>Namun, penting untuk diingat bahwa Machine Learning hanya merupakan alat dan keputusan yang diambil harus didasarkan pada analisis yang tepat dan pemahaman aplikasi yang sesuai.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
      <category>Inovasi</category>
      
      <category>karir</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Machine Learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Mengisi Waktu Luang sebagai Programmer</title>
    <link href="/2023/01/20/Mengisi-Waktu-Luang-sebagai-Programmer/"/>
    <url>/2023/01/20/Mengisi-Waktu-Luang-sebagai-Programmer/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="Mengisi-Waktu-Luang-sebagai-Programmer-Ide-dan-Cara-yang-Bisa-Dilakukan"><a href="#Mengisi-Waktu-Luang-sebagai-Programmer-Ide-dan-Cara-yang-Bisa-Dilakukan" class="headerlink" title="Mengisi Waktu Luang sebagai Programmer: Ide dan Cara yang Bisa Dilakukan"></a>Mengisi Waktu Luang sebagai Programmer: Ide dan Cara yang Bisa Dilakukan</h4><p> Sebagai seorang programmer, pasti kita sering menghabiskan waktu di depan layar komputer, mengejar deadline atau menyelesaikan tugas-tugas yang diberikan. Namun, hal ini dapat menyebabkan stres dan kelelahan yang berlebihan. Oleh karena itu, penting untuk menemukan cara untuk mengisi waktu luang yang bermanfaat dan menyenangkan.</p><div class="note note-info">            <p>Dalam artikel ini, kita akan membahas beberapa cara untuk mengisi waktu luang sebagai programmer. Mulai dari mengejar hobi, hingga belajar bahasa pemrograman baru dan meningkatkan keterampilan.</p>          </div><ol><li><p>Mengejar hobi. Cari hobi yang dapat menyegarkan pikiran dan memberikan kontras dari pekerjaan sehari-hari sebagai programmer. Beberapa contoh hobi yang dapat Anda coba adalah olahraga, fotografi, atau seni.</p></li><li><p>Belajar bahasa pemrograman baru. Waktu luang dapat digunakan untuk meningkatkan keterampilan dengan belajar bahasa pemrograman baru. Ini dapat membantu dalam mengembangkan karir Anda dan meningkatkan daya saing di pasar kerja.</p></li><li><p>Mengembangkan proyek pribadi. Waktu luang dapat digunakan untuk mengembangkan proyek pribadi yang dapat dibagikan dengan komunitas atau digunakan untuk meningkatkan portofolio.</p></li><li><p>Berkontribusi pada proyek open source. Waktu luang dapat digunakan untuk berkontribusi pada proyek open source yang Anda minati </p></li><li><p>Mengikuti konferensi dan meetup. Waktu luang dapat digunakan untuk mengikuti konferensi dan meetup yang berhubungan dengan teknologi atau pemrograman. Ini dapat membantu Anda untuk belajar hal baru, berinteraksi dengan komunitas, dan meningkatkan jaringan.</p></li><li><p>Menulis blog atau artikel. Waktu luang dapat digunakan untuk menulis blog atau artikel tentang pengalaman dan pengetahuan Anda sebagai programmer. Ini dapat membantu Anda untuk meningkatkan keterampilan menulis dan berbagi pengetahuan dengan orang lain.</p></li><li><p>Membaca buku atau artikel. Waktu luang dapat digunakan untuk membaca buku atau artikel tentang teknologi, pemrograman, atau management. Ini dapat membantu Anda untuk belajar hal baru dan meningkatkan keterampilan Anda.</p></li><li><p>Melakukan aktivitas yang menyenangkan. Waktu luang dapat digunakan untuk melakukan aktivitas yang menyenangkan seperti menonton film, mendengarkan musik, atau berkumpul dengan teman-teman. Ini dapat membantu Anda untuk melepaskan stress dan menyegarkan pikiran.</p></li></ol><p>Itulah beberapa cara yang dapat Anda coba untuk mengisi waktu luang sebagai programmer.</p><div class="note note-info">            <p>Ingatlah untuk selalu menemukan keseimbangan antara pekerjaan dan kegiatan yang menyenangkan. Dengan begitu, Anda dapat menjaga kesehatan mental dan meningkatkan kualitas hidup Anda.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Psikologi</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>Inovasi</category>
      
      <category>karir</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>teknologi</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Menjadi Programmer yang SEO Friendly dalam Pemrograman Web</title>
    <link href="/2023/01/20/Menjadi-Programmer-yang-SEO-Friendly-dalam-Pemrograman-Web/"/>
    <url>/2023/01/20/Menjadi-Programmer-yang-SEO-Friendly-dalam-Pemrograman-Web/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Menjadi seorang programmer saat ini tidak hanya sekadar mengetahui bahasa pemrograman, tetapi juga harus mengikuti perkembangan teknologi terbaru. Salah satu teknologi yang sedang populer saat ini adalah pemrograman web.</p><p>Pemrograman web adalah proses pembuatan aplikasi atau situs web menggunakan bahasa pemrograman seperti HTML, CSS, dan JavaScript. Dalam pembuatan situs web, SEO (Search Engine Optimization) adalah faktor penting yang harus diperhatikan.</p><p>SEO merupakan proses yang digunakan untuk meningkatkan visibilitas situs web di mesin pencari seperti Google, Bing, dan Yahoo.<br> Hal ini penting dilakukan agar situs web mudah ditemukan oleh pengguna internet saat melakukan pencarian.</p><p>Untuk membuat situs web yang <b>SEO friendly</b> seorang programmer harus memperhatikan beberapa hal seperti:</p><ul><li>Membuat konten yang berkualitas dan bermanfaat bagi pengunjung</li><li>Menggunakan kata kunci yang tepat pada judul, deskripsi, dan konten</li><li>Menambahkan meta tag <span class="label label-info">robots</span>pada halaman utama situs</li><li>Membuat <span class="label label-info">sitemap</span> untuk situs web<li>Menambahkan tautan kembali ke situs web dari situs web lain yang terkait dengan topik situs</li><li>Menambahkan meta tag <span class="label label-info">description</span> pada halaman utama situs</li><li>Menambahkan title tag yang sesuai dengan konten dari halaman</li></ul><p>Selain itu, seorang programmer juga harus mengikuti perkembangan teknologi terbaru dalam SEO, seperti menambahkan schema mark up, menggunakan AMP (Accelerated Mobile Pages) dan mengoptimalkan situs web untuk perangkat mobile.</p><div class="note note-info">            <p>Menjadi seorang programmer yang ahli dalam pemrograman web dan SEO akan membantu dalam meningkatkan visibilitas situs web dan menarik lebih banyak pengunjung. </p>          </div><p>Dengan demikian, ini akan meningkatkan kesempatan untuk menjual produk atau jasa yang ditawarkan melalui situs web tersebut.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>tutorial</category>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>IT</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>programmer</tag>
      
      <tag>SEO</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Menjadi Lebih Produktif dengan Menentukan Jam yang Tepat untuk ngoding</title>
    <link href="/2023/01/19/Menjadi-Lebih-Produktif-dengan-Menentukan-Jam-yang-Tepat-untuk-ngoding/"/>
    <url>/2023/01/19/Menjadi-Lebih-Produktif-dengan-Menentukan-Jam-yang-Tepat-untuk-ngoding/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sebagai seorang <b>programmer</b>, produktivitas merupakan hal yang penting untuk mencapai target dan menyelesaikan proyek dengan baik. Namun, terkadang kita merasa kesulitan untuk fokus dan produktif sepanjang hari.</p><p> Salah satu cara untuk meningkatkan produktivitas adalah dengan menentukan jam yang tepat untuk ngoding.</p><p>Menurut penelitian, ada beberapa jam dalam sehari yang dianggap sebagai jam produktif untuk ngoding. Jam produktif ini ditentukan berdasarkan pola tidur dan aktivitas otak manusia.</p><p><b>Pagi</b> adalah saat yang baik untuk ngoding karena pada saat itu otak kita sudah segar dan siap untuk bekerja. Pada pagi hari, otak kita telah melewati fase tidur yang dalam sehingga kita akan lebih fokus dan cepat dalam menyelesaikan tugas.</p><p>Selain itu, jam antara pukul <b>11 siang hingga 2 siang</b> juga dianggap sebagai jam produktif karena pada saat itu otak kita telah melewati fase tidur ringan dan siap untuk bekerja. </p><div class="note note-warning">            <p>Namun, perlu diingat bahwa jam-jam ini mungkin berbeda untuk setiap orang, jadi Anda harus menentukan jam produktif Anda sendiri melalui pengujian dan pengamatan.</p>          </div><p>Selain menentukan jam yang tepat, ada beberapa hal lain yang dapat Anda lakukan untuk meningkatkan produktivitas saat ngoding, seperti:</p><ul><li>Menetapkan tujuan dan target harianMembuat rencana kerja harian</li><li>Menghindari distraksi seperti media sosial dan notifikasi</li><li>Melakukan perencanaan sebelum ngoding</li><li>Membuat jeda setiap beberapa jam untuk beristirahat dan menenangkan pikiran</li></ul><div class="note note-info">            <p>Ingatlah bahwa produktivitas tidak ditentukan oleh berapa lama Anda bekerja, tetapi oleh seberapa efektif Anda dalam bekerja. Dengan menentukan jam produktif Anda sendiri dan melakukan beberapa hal lain yang disebutkan di atas, Anda dapat meningkatkan produktivitas Anda saat ngoding.</p>          </div><p>Itu adalah beberapa penjelasan tentang menentukan jam produktif untuk ngoding. Semoga dapat membantu Anda menjadi lebih produktif dalam bekerja</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>kerja</category>
      
      <category>Tips hidup sehat</category>
      
      <category>IT</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>informasi</tag>
      
      <tag>produktivitas</tag>
      
      <tag>kesehatan</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Mengenal dan Memahami Blockchain</title>
    <link href="/2023/01/19/Mengenal-dan-Memahami-Blockchai/"/>
    <url>/2023/01/19/Mengenal-dan-Memahami-Blockchai/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Blockchain</b> merupakan teknologi yang semakin populer dalam beberapa tahun terakhir, terutama setelah popularitas Bitcoin dan mata uang kripto lainnya yang menggunakan teknologi ini. Namun, blockchain bukan hanya untuk mata uang kripto saja, namun juga dapat digunakan dalam berbagai bidang bisnis.</p><p>Blockchain adalah jaringan terdistribusi yang menyimpan sekumpulan catatan yang disebut sebagai <span class="label label-info">blok</span>. Setiap blok memiliki sejarah transaksi yang terkait dan digabungkan dengan blok lainnya menjadi rantai yang terhubung secara kronologis. Ini membuat blockchain sangat aman karena tidak dapat diubah atau dihapus setelah ditambahkan ke jaringan.</p><div class="note note-info">            <p>Salah satu keuntungan utama dari blockchain adalah <b>transparansi</b>. Setiap transaksi yang dilakukan dapat dilihat oleh semua pihak yang terlibat dalam jaringan, sehingga membuatnya sangat cocok<br>untuk aplikasi seperti supply chain management, voting, atau sistem pembayaran. </p>          </div><p>Dalam supply chain management, blockchain dapat digunakan untuk melacak produk dari sumber hingga pembeli akhir, sehingga membuat proses yang lebih transparan dan efisien. Dalam voting, blockchain dapat digunakan untuk memastikan bahwa setiap suara yang diberikan benar-benar valid dan tidak dapat diubah atau dihapus. Dalam sistem pembayaran, blockchain dapat digunakan untuk memproses transaksi dengan lebih cepat dan lebih aman.</p><div class="note note-info">            <p>Selain itu, blockchain juga memiliki potensi untuk mengurangi biaya transaksi karena tidak memerlukan perantara seperti bank atau lembaga keuangan lainnya. </p>          </div><p>Ini dapat menghemat biaya untuk perusahaan dan membuat transaksi lebih mudah diakses oleh individu dan perusahaan kecil.</p><p>Namun, perlu diingat bahwa blockchain masih merupakan teknologi yang baru dan masih dalam tahap perkembangan. Oleh karena itu, penting untuk melakukan riset dan mengevaluasi apakah blockchain cocok untuk bisnis Anda sebelum mengimplementasikannya. </p><p>Hal ini juga berlaku untuk regulasi yang berlaku, karena masih belum ada regulasi yang pasti untuk teknologi ini.</p><p>Penting juga untuk diingat bahwa meskipun blockchain sangat aman, namun masih memiliki risiko keamanan seperti hacking atau phishing. Oleh karena itu, penting untuk melakukan pengamanan yang cukup dan mengikuti best practice keamanan yang ada.</p><div class="note note-info">            <p>blockchain merupakan teknologi yang sangat menjanjikan dalam berbagai bidang bisnis. Namun, perlu diingat untuk melakukan riset dan evaluasi yang cukup sebelum mengimplementasikannya dan juga mengikuti regulasi yang berlaku serta melakukan pengamanan yang cukup.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>Cryptocurrency</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Management</tag>
      
      <tag>Blockchain</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Integrasi AI dalam Bisnis Cara Mengoptimalkan Penggunaan Artificial Intelligence</title>
    <link href="/2023/01/19/Integrasi-AI-dalam-Bisnis-Cara-Mengoptimalkan-Penggunaan-Artificial-Intelligence/"/>
    <url>/2023/01/19/Integrasi-AI-dalam-Bisnis-Cara-Mengoptimalkan-Penggunaan-Artificial-Intelligence/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>3 Cara Mengoptimalkan Penggunaan AI dalam Bisnis Anda</p>          </div><p>Teknologi Artificial Intelligence (AI) telah menjadi bagian penting dari dunia bisnis saat ini, dengan kemampuan untuk meningkatkan efisiensi, meningkatkan pengambilan keputusan, dan meningkatkan pengalaman pelanggan. Namun, untuk mengoptimalkan penggunaan AI dalam bisnis Anda, ada beberapa hal yang perlu diperhatikan.</p><ol><li>Identifikasi area bisnis yang dapat dioptimalkan dengan AI: Sebelum mengimplementasikan AI, pastikan untuk mengidentifikasi area bisnis yang dapat dioptimalkan dengan AI. Ini dapat termasuk proses otomatisasi, analisis data, atau peningkatan pengalaman pelanggan.</li><li>Investasikan dalam infrastruktur yang tepat: Hal yang penting untuk diingat adalah bahwa AI memerlukan infrastruktur yang kuat untuk beroperasi dengan efektif. Investasikan dalam infrastruktur yang tepat seperti komputasi awan atau edge computing untuk mendukung implementasi AI dalam bisnis Anda.</li><li>Sediakan sumber daya yang dibutuhkan: Implementasi AI dapat memerlukan sumber daya yang cukup seperti data, kompetensi, dan tenaga kerja. Pastikan untuk memiliki sumber daya yang dibutuhkan sebelum mengimplementasikan AI dalam bisnis Anda.</li></ol><div class="note note-info">            <p>Selain itu, perlu diingat bahwa AI tidak hanya sekedar teknologi, namun juga merupakan strategi bisnis yang harus diintegrasikan dengan baik dalam bisnis Anda. Oleh karena itu, penting untuk memiliki tim yang kompeten dalam AI dan memiliki kultur yang terbuka untuk inovasi dan perubahan.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>Inovasi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Optimisasi</tag>
      
      <tag>Infrastruktur</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Cloud Computing Solusi Efektif dan Efisien dalam Mengelola Bisnis Anda</title>
    <link href="/2023/01/19/Cloud-Computing-Solusi-Efektif-dan-Efisien-dalam-Mengelola-Bisnis-Anda/"/>
    <url>/2023/01/19/Cloud-Computing-Solusi-Efektif-dan-Efisien-dalam-Mengelola-Bisnis-Anda/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>5 Keuntungan Menggunakan Cloud Computing dalam Bisnis Anda</p>          </div><p>Cloud computing telah menjadi solusi penting bagi banyak perusahaan dalam mengelola dan meningkatkan efisiensi bisnis mereka. Berikut ini adalah 5 keuntungan utama dari menggunakan cloud computing dalam bisnis Anda:</p><ol><li>Aksesibilitas yang lebih baik: Dengan cloud computing, Anda dapat mengakses data dan aplikasi Anda dari mana saja yang Anda inginkan, asalkan Anda memiliki koneksi internet. Ini memungkinkan Anda untuk bekerja dari mana saja dan meningkatkan fleksibilitas bisnis Anda.</li><li>Scalability yang lebih baik: Cloud computing memungkinkan Anda untuk mengubah kapasitas penyimpanan dan komputasi sesuai dengan kebutuhan bisnis Anda. Ini berarti Anda dapat mengadaptasi bisnis Anda tanpa harus khawatir tentang kapasitas hardware yang terbatas.</li><li>Pemeliharaan yang lebih mudah: Cloud computing mengambil tanggung jawab untuk pemeliharaan dan perawatan hardware dari Anda, sehingga Anda dapat fokus pada bisnis Anda.</li><li>Biaya yang lebih rendah: Cloud computing biasanya lebih murah dibandingkan dengan pembelian dan pemeliharaan hardware secara tradisional, karena Anda hanya membayar untuk apa yang Anda gunakan.</li><li>Keamanan yang lebih baik: Cloud computing menawarkan keamanan data yang lebih baik dengan menggunakan teknologi enkripsi yang canggih dan metode backup yang terus-menerus. Ini membuat data Anda lebih aman dan terlindungi dari ancaman keamanan seperti virus atau hacking.</li></ol><div class="note note-warning">            <p>Namun, perlu diingat bahwa cloud computing juga memiliki beberapa risiko, seperti gangguan layanan dan masalah privasi. Namun, jika diimplementasikan dengan benar, cloud computing dapat menjadi solusi yang efektif dan efisien dalam mengelola bisnis Anda.</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>Cloud</category>
      
      <category>IT</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Cloud computing</tag>
      
      <tag>Scalability</tag>
      
      <tag>Aksesibilitas</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Cara Mengatasi Stres di Rumah</title>
    <link href="/2023/01/19/Cara-Mengatasi-Stres-di-Rumah/"/>
    <url>/2023/01/19/Cara-Mengatasi-Stres-di-Rumah/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Stres adalah hal yang wajar dialami oleh setiap orang, namun saat ini dengan situasi pandemi yang masih berlangsung, stres yang dialami mungkin lebih sering dan lebih berat. Stres di rumah dapat menyebabkan kesulitan dalam mengelola emosi, konsentrasi, dan kesehatan secara keseluruhan. Namun, ada beberapa cara yang dapat Anda lakukan untuk mengatasi stres di rumah.</p><h4 id="Pertama"><a href="#Pertama" class="headerlink" title="Pertama"></a>Pertama</h4><p>pastikan untuk menjaga rutinitas Anda. Walaupun Anda tidak pergi keluar rumah, pastikan untuk tetap membuat jadwal untuk aktivitas seperti bekerja, belajar, atau berolahraga. Hal ini akan membuat Anda tetap fokus dan membantu Anda untuk tidak merasa tidak produktif.</p><h4 id="Kedua"><a href="#Kedua" class="headerlink" title="Kedua"></a>Kedua</h4><p> pastikan untuk mengambil waktu untuk diri sendiri. Carilah waktu untuk melakukan aktivitas yang Anda nikmati seperti membaca, menonton film, atau mendengarkan musik. Hal ini akan membantu Anda untuk me-relaksasi dan menenangkan pikiran.</p><h4 id="Ketiga"><a href="#Ketiga" class="headerlink" title="Ketiga"></a>Ketiga</h4><p>pastikan untuk tetap berhubungan dengan orang lain. Walaupun Anda tidak dapat bertemu secara fisik, Anda masih dapat berhubungan dengan orang lain melalui telepon, video call, atau pesan. Hal ini akan membantu Anda untuk merasa lebih terhubung dan tidak merasa kesepian.</p><h4 id="Keempat"><a href="#Keempat" class="headerlink" title="Keempat"></a>Keempat</h4><p>pastikan untuk tetap bergerak. Olahraga atau berjalan-jalan di luar ruangan jika memungkinkan akan membantu Anda untuk me-release endorphin yang akan membuat Anda merasa lebih baik.</p><h4 id="Kelima"><a href="#Kelima" class="headerlink" title="Kelima"></a>Kelima</h4><p>pastikan untuk makan dengan sehat dan cukup tidur. Memperhatikan pola makan dan tidur yang baik akan membantu Anda untuk merasa lebih sehat secara fisik dan mental.</p><div class="note note-info">            <p>Ingatlah bahwa stres adalah hal yang normal dan Anda tidak sendirian dalam mengatasinya. Cobalah untuk tetap positif dan berusaha untuk mengambil tindakan untuk mengatasi stres di rumah.</p>          </div><p> Jangan ragu untuk mencari bantuan profesional jika Anda merasa kesulitan untuk mengatasi stres Anda.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Psikologi</category>
      
      <category>Tips hidup sehat</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>informasi</tag>
      
      <tag>produktivitas</tag>
      
      <tag>kesehatan</tag>
      
      <tag>Emosi</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Fungsi strlen di PHP Menghitung Panjang String</title>
    <link href="/2023/01/19/fungsi-strlen-di-php/"/>
    <url>/2023/01/19/fungsi-strlen-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>PHP menyediakan fungsi bawaan yang bernama <span class="label label-info">strlen</span> yang digunakan untuk menghitung panjang string. Fungsi ini sangat berguna dalam berbagai situasi, seperti mengecek apakah input user cukup panjang, menentukan jumlah karakter dari sebuah string, atau menentukan jumlah karakter dari sebuah password.</p><p>Sintaks dari fungsi strlen adalah sebagai berikut:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">strlen</span>(<span class="hljs-keyword">string</span>)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Parameter yang digunakan adalah string yang akan dihitung panjangnya, yaitu string yang akan dihitung jumlah karakter.</p><p>Contoh penggunaan fungsi strlen:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;menghitung karakter&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$length</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">strlen</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$length</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: 19</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Dalam contoh di atas, fungsi strlen digunakan untuk menghitung panjang string “menghitung karakter” yaitu 19 karakter.</p><p>Anda juga dapat menggunakan fungsi strlen untuk mengecek panjang input user sebelum menyimpan data ke database.</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$password</span> = <span class="hljs-variable">$_POST</span>[<span class="hljs-string">&#x27;password&#x27;</span>];<br><span class="hljs-keyword">if</span>(<span class="hljs-title function_ invoke__">strlen</span>(<span class="hljs-variable">$password</span>) &lt; <span class="hljs-number">8</span>)&#123;<br>    <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Password harus lebih dari 8 karakter&quot;</span>;<br>&#125;<span class="hljs-keyword">else</span>&#123;<br>    <span class="hljs-comment">//proses menyimpan data</span><br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><div class="note note-info">            <p>Fungsi strlen sangat berguna untuk mengecek panjang string, seperti password, nama, email, atau data lainnya.</p>          </div><p>Itu adalah beberapa penjelasan tentang fungsi strlen di PHP. Semoga dapat memberikan manfaat bagi Anda dalam memahami dan menggunakan fungsi ini dalam pengembangan aplikasi web Anda.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Fungsi html entity decode di PHP  Mengubah Karakter Entitas HTML ke Karakter ASCII</title>
    <link href="/2023/01/19/fungsi-html-entity-decode-di-php/"/>
    <url>/2023/01/19/fungsi-html-entity-decode-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>PHP memiliki fungsi yang bernama <span class="label label-info">html_entity_decode</span> yang digunakan untuk mengubah karakter entitas HTML ke karakter ASCII. Fungsi ini sangat berguna untuk menangani data yang diterima dari sumber eksternal, seperti form HTML atau data dari database, yang mungkin mengandung karakter entitas HTML.</p><p>Sintaks dari fungsi html_entity_decode  adalah sebagai berikut:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">html_entity_decode</span>(<span class="hljs-keyword">string</span>, flags, encoding)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Parameter pertama yang digunakan adalah string yang akan diolah, yaitu string yang akan dikonversi dari karakter entitas HTML ke karakter ASCII. Parameter kedua adalah flags, yang digunakan untuk menentukan tipe konversi yang diinginkan. Parameter ketiga adalah encoding, yang digunakan untuk menentukan jenis encoding yang digunakan dalam string.<br>Contoh penggunaan fungsi html_entity_decode:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;&amp;lt;p&amp;gt;Ini adalah &amp;lt;strong&amp;gt;teks&amp;lt;/strong&amp;gt; dengan karakter entitas HTML yang akan diubah.&amp;lt;/p&amp;gt;&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">html_entity_decode</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>;<br> <span class="hljs-comment">// Output: &lt;p&gt;Ini adalah &lt;strong&gt;teks&lt;/strong&gt; dengan karakter entitas HTML yang akandiubah.&lt;/p&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Dalam contoh di atas, semua karakter entitas HTML yang digunakan dalam string, seperti <span class="label label-default">&lt;p&gt;</span> <span class="label label-default">&lt;strong&gt;</span> dan <span class="label label-default">&lt;/strong&lt;</span> akan diubah menjadi karakter ASCII yang sesuai, yaitu <span class="label label-info">&lt;p&gt;</span> <span class="label label-info">&lt;strong&gt;</span> dan <span class="label label-info">&lt;/strong&gt;</span>.</p><p>Selain itu, Anda juga dapat menentukan tipe konversi yang diinginkan dengan menggunakan flag <span class="label label-default">ENT_COMPAT</span> atau <span class="label label-default">ENT_QUOTES</span>. Flag <span class="label label-default">ENT_COMPAT</span> hanya akan mengubah karakter entitas yang digunakan untuk tanda kutip tunggal dan ganda, sedangkan flag <span class="label label-default">ENT_QUOTES</span> akan mengubah semua karakter entitas yang digunakan.</p><p>Contoh penggunaan flag <b>ENT_COMPAT</b>:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;&amp;lt;p&amp;gt;Ini adalah &amp;lt;strong&amp;gt;teks&amp;lt;/strong&amp;gt; dengan karakter entitas HTML yang akan diubah.&amp;lt;/p&amp;gt;&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">html_entity_decode</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>, ENT_COMPAT);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: &lt;p&gt;Ini adalah &lt;strong&gt;teks&lt;/strong&gt; dengan karakter entitas HTML yang akan diubah.&lt;/p&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Fungsi html_entity_decode sangat berguna dalam menangani data yang diterima dari sumber eksternal dan memastikan bahwa data yang diterima dalam format yang sesuai.</p><p>Itu adalah beberapa penjelasan tentang fungsi html_entity_decode di PHP. Semoga dapat memberikan manfaat bagi Anda dalam memahami dan menggunakan fungsi ini dalam pengembangan aplikasi web Anda.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Fungsi Strip tags di PHP Penghapus Tag HTML dan PHP dari String</title>
    <link href="/2023/01/19/fungsi-Strip-tags-di-php/"/>
    <url>/2023/01/19/fungsi-Strip-tags-di-php/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Fungsi <span class="label label-default">strip_tags</span> di PHP adalah fungsi yang digunakan untuk menghapus tag HTML dan PHP dari string. Fungsi ini dapat digunakan untuk menghapus tag-tag yang tidak diinginkan dari sebuah string, seperti tag HTML yang digunakan untuk memformat teks, atau tag PHP yang digunakan untuk menambahkan logika ke halaman web.</p><p>Sintaks dari fungsi strip_tags adalah sebagai berikut:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-title function_ invoke__">strip_tags</span>(<span class="hljs-keyword">string</span>, allowed_tags)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Parameter pertama yang digunakan adalah string yang akan diolah, yaitu string yang akan dibersihkan dari tag-tag yang tidak diinginkan. Parameter kedua adalah <span class="label label-default">allowed_tags</span> yang digunakan untuk menentukan tag-tag yang diizinkan dalam string. </p><div class="note note-info">            <p>Jika parameter kedua tidak diisi, maka semua tag akan dihapus.</p>          </div><p>Contoh penggunaan fungsi <b>strip_tags</b>:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-meta">&lt;?php</span><br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;&lt;p&gt;Ini adalah &lt;strong&gt;teks&lt;/strong&gt; dengan tag &lt;i&gt;HTML&lt;/i&gt; yang akan dihapus.&lt;/p&gt;&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">strip_tags</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>; <br><span class="hljs-comment">// Output: Ini adalah teks dengan tag HTML yang akan dihapus.</span><br><span class="hljs-meta">?&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Dalam contoh di atas, semua tag HTML yang digunakan dalam string, seperti <span class="label label-default">&lt;p&gt;</span> <span class="label label-default">&lt;strong&gt;</span> dan <span class="label label-default">&lt;i&gt;</span> akan dihapus.</p><p>Selain itu fungsi ini juga dapat digunakan untuk menghapus tag-tag yang tidak diinginkan saja dan menyimpan tag yang diinginkan.</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-meta">&lt;?php</span><br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-string">&quot;&lt;p&gt;Ini adalah &lt;strong&gt;teks&lt;/strong&gt; dengan tag &lt;i&gt;HTML&lt;/i&gt; yang akan dihapus.&lt;/p&gt;&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$string</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">strip_tags</span>(<span class="hljs-variable">$string</span>,<span class="hljs-string">&#x27;&lt;strong&gt;&#x27;</span>);<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$string</span>; <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>output:</p><div class="note note-info">            <p>Ini adalah <strong>teks</strong> dengan tag HTML yang akan dihapus. </p>          </div><p>Fungsi <b>strip_tags</b> ini sangat berguna untuk menjaga keamanan aplikasi web karena dapat menghapus tag-tag yang tidak diinginkan yang dapat digunakan untuk melakukan serangan XSS (Cross-site scripting).</p><p>Itu adalah beberapa penjelasan tentang fungsi <b>strip_tags</b> di PHP. Semoga dapat memberikan manfaat bagi Anda dalam memahami dan menggunakan fungsi ini dalam pengembangan aplikasi web Anda. Jangan lupa untuk selalu menjaga keamanan aplikasi dengan menghapus tag-tag yang tidak diinginkan agar terhindar dari serangan XSS (Cross-site scripting).</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>fungsi</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Cara Efektif Menghilangkan Rasa Malas sebagai Programmer</title>
    <link href="/2023/01/18/Cara-Efektif-Menghilangkan-Rasa-Malas-sebagai-Programmer/"/>
    <url>/2023/01/18/Cara-Efektif-Menghilangkan-Rasa-Malas-sebagai-Programmer/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Programmer sering mengalami rasa malas, hal ini dikarenakan pekerjaan yang membuat otak melelah dan terkadang tidak ada hasil yang instan. Namun, ada beberapa cara yang dapat Anda lakukan untuk menghilangkan rasa malas sebagai programmer:</p><ol><li><p>Buat rencana kerja harian Anda. Dengan membuat rencana kerja harian, Anda dapat membuat tujuan yang jelas dan fokus pada tugas yang harus dikerjakan.</p></li><li><p>Buat jadwal istirahat yang cukup. Pastikan untuk beristirahat cukup dan tidak melelahkan otak Anda dengan bekerja terus-menerus.</p></li><li><p>Gunakan teknik pomodoro. Teknik pomodoro ini akan membantu Anda untuk fokus pada tugas yang harus dikerjakan selama 25 menit dan beristirahat selama 5 menit.</p></li><li><p>Gabungkan dengan komunitas programmer. Berbagi ide dan pengalaman dengan teman-teman yang memiliki minat yang sama dapat menjadi motivasi yang baik.</p></li><li><p>Lihat hasil kerja Anda. Melihat hasil kerja Anda dapat memberikan rasa puas dan memotivasi Anda untuk terus bekerja.</p><div class="note note-info">            <p>Melihat hasil kerja yang telah dikerjakan dapat memberikan rasa puas yang luar biasa. Hal ini karena kita dapat melihat hasil dari kerja keras yang telah kita lakukan dan mengetahui bahwa kita telah mencapai tujuan yang diinginkan.</p>          </div></li><li><p>Gunakan alat bantu seperti aplikasi pengingat, pemantau progres, dll untuk membantu Anda tetap fokus dan teratur.</p></li><li><p>Ingatlah bahwa rasa malas adalah hal yang wajar dan normal. Jangan membebani diri Anda dengan rasa bersalah atau merasa gagal karena merasa malas.</p></li><li><p>Ingatlah bahwa rasa malas akan datang dan pergi. Yang penting adalah bagaimana cara Anda mengatasinya dan mencapai tujuan Anda.</p></li></ol><p>Semoga dengan cara-cara di atas dapat membantu Anda mengatasi rasa malas sebagai seorang programmer dan dapat bekerja dengan lebih efektif dan produktif.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>kerja</category>
      
      <category>Psikologi</category>
      
      <category>Tips hidup sehat</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>informasi</tag>
      
      <tag>programmer</tag>
      
      <tag>produktivitas</tag>
      
      <tag>kesehatan</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>cara membuat blog dengan hexo</title>
    <link href="/2023/01/17/cara-membuat-blog-dengan-hexo/"/>
    <url>/2023/01/17/cara-membuat-blog-dengan-hexo/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>Hexo adalah platform pembuatan blog yang populer dan mudah digunakan.</b> Ini adalah pilihan yang baik bagi Anda yang ingin membuat blog pribadi atau profesional tanpa harus mengeluarkan banyak waktu dan usaha. Dalam panduan ini, kami akan menunjukkan kepada Anda cara membuat blog dengan Hexo dari awal.</p><h4 id="Langkah-1-Instal-Node-js-dan-Git"><a href="#Langkah-1-Instal-Node-js-dan-Git" class="headerlink" title="Langkah 1: Instal Node.js dan Git"></a>Langkah 1: Instal Node.js dan Git</h4><p>Sebelum memulai, Anda harus memiliki <span class="label label-default">Node.js</span> dan <span class="label label-default">Git</span> terinstal di komputer Anda. <b>Node.js</b> adalah platform yang digunakan oleh Hexo untuk berjalan, sementara <b>Git</b> digunakan untuk mengelola versi dari blog Anda. Anda dapat mengunduh <a href="https://nodejs.org/en/download/">Node.js</a> dan <a href="https://git-scm.com/downloads">Git</a> dari situs web resmi masing-masing.</p><div class="note note-info">            <p>untuk termux dapat menggunakan perintah:<br>nodejs<br><span class="label label-default">pkg install nodejs</span><br>git<br><span class="label label-default">pkg install git</span></p>          </div><h4 id="Langkah-2-Install-Hexo"><a href="#Langkah-2-Install-Hexo" class="headerlink" title="Langkah 2: Install Hexo"></a>Langkah 2: Install Hexo</h4><p>Setelah Node.js dan Git terinstal, Anda dapat menginstal Hexo dengan menjalankan perintah berikut di Command Prompt atau Terminal:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">npm install -g hexo-cli<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Ini akan menginstal Hexo di komputer Anda dan Anda dapat menjalankan perintah Hexo dari mana saja.</p><h4 id="Langkah-3-Buat-Direktori-Blog"><a href="#Langkah-3-Buat-Direktori-Blog" class="headerlink" title="Langkah 3: Buat Direktori Blog"></a>Langkah 3: Buat Direktori Blog</h4><p>Selanjutnya, Anda perlu membuat direktori untuk blog Anda. Buka Command Prompt atau Terminal dan buat direktori baru dengan perintah:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash"><span class="hljs-built_in">mkdir</span> myHexo<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Ganti <span class="label label-default">myHexo</span> dengan nama direktori yang Anda inginkan. Kemudian masuk ke direktori tersebut dengan perintah:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash"><span class="hljs-built_in">cd</span> myHexo<br></code></pre></td></tr></table></figure><h4 id="Langkah-4-Inisialisasi-Blog"><a href="#Langkah-4-Inisialisasi-Blog" class="headerlink" title="Langkah 4: Inisialisasi Blog"></a>Langkah 4: Inisialisasi Blog</h4><p>Sekarang Anda dapat menginisialisasi blog Anda dengan perintah Hexo:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">hexo init<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Ini akan menyiapkan struktur direktori untuk blog Anda dan menambahkan beberapa file yang dibutuhkan.</p><h4 id="Langkah-5-Tambahkan-Konten"><a href="#Langkah-5-Tambahkan-Konten" class="headerlink" title="Langkah 5: Tambahkan Konten"></a>Langkah 5: Tambahkan Konten</h4><p>Sekarang Anda dapat mulai menambahkan konten ke blog Anda. Anda dapat menambahkan posting baru dengan perintah:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">hexo new blog-hexo-pertama<br></code></pre></td></tr></table></figure><h4 id="Langkah-6-Jalankan-Server-Preview"><a href="#Langkah-6-Jalankan-Server-Preview" class="headerlink" title="Langkah 6: Jalankan Server Preview"></a>Langkah 6: Jalankan Server Preview</h4><p>Sekarang Anda dapat melihat blog Anda dalam tindakan dengan menjalankan server preview. Anda dapat menjalankan server dengan perintah:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Ini akan memulai server di alamat <span class="label label-info">http://localhost:4000/</span>. Anda dapat membuka alamat tersebut di web browser Anda dan melihat blog Anda.</p><h4 id="Langkah-7-Publikasikan-Blog"><a href="#Langkah-7-Publikasikan-Blog" class="headerlink" title="Langkah 7: Publikasikan Blog"></a>Langkah 7: Publikasikan Blog</h4><p>Setelah Anda merasa yakin dengan blog Anda, Anda dapat menerbitkannya dengan perintah:</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><br><div class="note note-warning">            <p>pada bagian langkah deploy anda bisa membaca pada dokumen <b><a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment">deploy</a> </b>agar tidak terjadi error.</p>          </div>Selamat! Anda sekarang memiliki blog yang dibuat menggunakan Hexo. Anda dapat menambahkan konten, mengubah tema, dan melakukan banyak hal lain untuk menyesuaikan blog Anda sesuai keinginan Anda. <br><p>Jangan lupa untuk terus belajar dan mengeksplorasi fitur-fitur Hexo untuk meningkatkan blog Anda.<br>Ini akan meng-upload blog Anda ke hosting yang Anda pilih sebelumnya.silahkan kunjungi web <a href="https://hexo.io/docs/">Hexo.io</a> untuk detail lebih lanjut </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>nodejs</category>
      
      <category>npm</category>
      
      <category>terminal</category>
      
      <category>tutorial</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>hexo</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar php part3</title>
    <link href="/2023/01/16/belajar-php-part3/"/>
    <url>/2023/01/16/belajar-php-part3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian ketiga ini, kita akan belajar tentang cara mengamanan aplikasi web yang dibuat dengan PHP.</p><ol><li>Validasi Input<br>Salah satu cara untuk menjaga keamanan aplikasi web adalah dengan melakukan validasi input yang diterima dari user. Anda dapat mengecek apakah input yang diterima sesuai dengan format yang diharapkan atau tidak, seperti memastikan bahwa email yang diterima benar-benar merupakan alamat email yang valid.<br><br>contoh: <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-keyword">if</span> (!<span class="hljs-title function_ invoke__">filter_var</span>(<span class="hljs-variable">$_POST</span>[<span class="hljs-string">&#x27;email&#x27;</span>], FILTER_VALIDATE_EMAIL)) &#123;<br>  <span class="hljs-keyword">die</span>(<span class="hljs-string">&quot;Email yang Anda masukkan tidak valid&quot;</span>);<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Sanitasi Data<br>Selain melakukan validasi input, Anda juga harus melakukan sanitasi data yang diterima dari user untuk mencegah serangan SQL injection atau XSS. Anda dapat menggunakan fungsi seperti <span class="label label-default">mysqli_real_escape_string</span> atau <span class="label label-default">PDO::quote</span> untuk menghilangkan karakter yang tidak diinginkan dari data input.<br><br>contoh:<figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$nama</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_real_escape_string</span>(<span class="hljs-variable">$koneksi</span>, <span class="hljs-variable">$_POST</span>[<span class="hljs-string">&#x27;nama&#x27;</span>]);<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Enkripsi Data<br>Data sensitif seperti password harus dienkripsi sebelum disimpan ke dalam database atau dikirim ke client. Anda dapat menggunakan fungsi seperti <span class="label label-default">password_hash</span> atau <span class="label label-default">openssl_encrypt</span> untuk mengenkripsi data tersebut. Jangan lupa untuk menyimpan salt atau iv yang digunakan untuk enkripsi agar dapat digunakan untuk proses decrypt nantinya.<br>contoh: <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$password</span> = <span class="hljs-variable">$_POST</span>[<span class="hljs-string">&#x27;password&#x27;</span>];<br><span class="hljs-variable">$password_hash</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">password_hash</span>(<span class="hljs-variable">$password</span>, PASSWORD_DEFAULT);<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Autentikasi dan Otorisasi<br>Anda harus menyediakan mekanisme autentikasi dan otorisasi yang aman untuk mengontrol akses user ke aplikasi web Anda. Anda dapat menggunakan sistem login dengan password yang dienkripsi atau menggunakan metode autentikasi lain seperti token atau OAuth. Anda juga harus mengatur hak akses user secara benar agar user hanya dapat mengakses fitur yang sesuai dengan level aksesnya.<br>Itulah beberapa cara untuk menjaga keamanan aplikasi web yang dibuat dengan PHP. <br><div class="note note-warning">            <p>Selalu ingat untuk tetap mengevaluasi dan memperbarui keamanan aplikasi Anda sesuai dengan perkembangan teknologi dan ancaman keamanan yang ada. </p>          </div></li></ol><p>Selamat belajar dan semoga sukses dalam mengembangkan aplikasi web yang aman dan berkualitas!</p><h2 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h2><ul><li><a href="/2023/01/16/belajar-php-part2/">belajar php part1</a></li><li><a href="/2023/01/16/belajar-php-part2/">belajar php part2</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
      <category>database</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>php</tag>
      
      <tag>sql</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar php part2</title>
    <link href="/2023/01/16/belajar-php-part2/"/>
    <url>/2023/01/16/belajar-php-part2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian kedua ini, kita akan belajar tentang cara mengintegrasikan PHP dengan HTML dan CSS untuk membuat aplikasi web yang interaktif dan dinamis.</p><ol><li><p>Membuat Form<br>PHP dapat digunakan untuk membuat form HTML yang dapat digunakan untuk menerima input dari user. Form dapat berisi elemen seperti input, select, dan textarea yang dapat digunakan untuk menerima input dari user. Anda dapat menentukan aksi form untuk mengirim data ke skrip PHP yang akan menangani data tersebut.<br><br>contoh:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php">&lt;form action=<span class="hljs-string">&quot;submit.php&quot;</span> method=<span class="hljs-string">&quot;post&quot;</span>&gt;<br>  &lt;label <span class="hljs-keyword">for</span>=<span class="hljs-string">&quot;nama&quot;</span>&gt;Nama:&lt;/label&gt;<br>  &lt;input type=<span class="hljs-string">&quot;text&quot;</span> id=<span class="hljs-string">&quot;nama&quot;</span> name=<span class="hljs-string">&quot;nama&quot;</span>&gt;&lt;br&gt;<br>  <br>  &lt;label <span class="hljs-keyword">for</span>=<span class="hljs-string">&quot;email&quot;</span>&gt;Email:&lt;/label&gt;<br>  &lt;input type=<span class="hljs-string">&quot;email&quot;</span> id=<span class="hljs-string">&quot;email&quot;</span> name=<span class="hljs-string">&quot;email&quot;</span>&gt;&lt;br&gt;<br>  <br>  &lt;input type=<span class="hljs-string">&quot;submit&quot;</span> value=<span class="hljs-string">&quot;Submit&quot;</span>&gt;<br>&lt;/form&gt;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>Mengolah Data<br>Setelah data diterima melalui form, skrip PHP dapat digunakan untuk mengolah data tersebut. Anda dapat mengakses data input menggunakan array <span class="label label-default">$_POST</span> atau <span class="label label-default">$_GET</span> . Anda dapat mengeksekusi perintah SQL untuk menyimpan data ke dalam database atau menampilkan data ke halaman web.<br><br>contoh:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$nama</span> = <span class="hljs-variable">$_POST</span>[<span class="hljs-string">&#x27;nama&#x27;</span>];<br><span class="hljs-variable">$email</span> = <span class="hljs-variable">$_POST</span>[<span class="hljs-string">&#x27;email&#x27;</span>];<br><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Nama: &quot;</span> . <span class="hljs-variable">$nama</span> . <span class="hljs-string">&quot;&lt;br&gt;&quot;</span>;<br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Email: &quot;</span> . <span class="hljs-variable">$email</span>;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>Menampilkan Data<br>Setelah data diolah oleh skrip PHP, Anda dapat menampilkan data ke halaman web dengan menggabungkan PHP dengan HTML dan CSS. Anda dapat menggunakan loop PHP untuk menampilkan data dari database dalam tabel HTML atau menampilkan hasil dari proses yang dilakukan oleh skrip PHP.<br><br>contoh: </p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php">&lt;table&gt;<br>  &lt;tr&gt;<br>    &lt;th&gt;Nama&lt;/th&gt;<br>    &lt;th&gt;Email&lt;/th&gt;<br>  &lt;/tr&gt;<br>  <span class="hljs-meta">&lt;?php</span> <span class="hljs-keyword">while</span> (<span class="hljs-variable">$baris</span> = <span class="hljs-title function_ invoke__">mysqli_fetch_assoc</span>(<span class="hljs-variable">$hasil</span>)) &#123; <span class="hljs-meta">?&gt;</span><br>  &lt;tr&gt;<br>    &lt;td&gt;<span class="hljs-meta">&lt;?php</span> <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$baris</span>[<span class="hljs-string">&#x27;nama&#x27;</span>]; <span class="hljs-meta">?&gt;</span>&lt;/td&gt;<br>    &lt;td&gt;<span class="hljs-meta">&lt;?php</span> <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-variable">$baris</span>[<span class="hljs-string">&#x27;email&#x27;</span>]; <span class="hljs-meta">?&gt;</span>&lt;/td&gt;<br>  &lt;/tr&gt;<br>  <span class="hljs-meta">&lt;?php</span> &#125; <span class="hljs-meta">?&gt;</span><br>&lt;/table&gt;<br><br></code></pre></td></tr></table></figure></li></ol><p>Itulah cara mengintegrasikan PHP dengan HTML dan CSS untuk membuat aplikasi web yang interaktif dan dinamis. </p><div class="note note-info">            <p>Anda dapat mengeksplorasi lebih lanjut dengan mencoba membuat proyek web yang lebih kompleks dan mencoba berbagai fitur yang ditawarkan oleh PHP, HTML, dan CSS. Anda juga dapat mengeksplorasi berbagai library atau framework yang tersedia untuk membuat pengembangan web menjadi lebih mudah dan efisien. </p>          </div><div class="note note-warning">            <p>Selalu ingat untuk tetap menjaga keamanan aplikasi web Anda dengan melakukan validasi input dan sanitasi data yang diterima dari user. </p>          </div><p>Selamat belajar dan semoga sukses dalam pengembangan web Anda!</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>php</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar php part1</title>
    <link href="/2023/01/16/belajar-php-part1/"/>
    <url>/2023/01/16/belajar-php-part1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>PHP (Hypertext Preprocessor) adalah bahasa pemrograman yang digunakan untuk membuat aplikasi web dinamis. Dalam artikel ini, kita akan belajar dasar-dasar dari PHP dan bagaimana cara menggunakannya dalam pembuatan aplikasi web.</p><p>untuk memulai pemrograman PHP. tidak cukup hanya dengan menginstal PHP saja, di perlukan beberapa perangkat lunak tambahan yang harus di install. beberapa perangkat lunak tersebut. antaranya:</p><ul style="list-style-type: lower-alpha;"><li>Apache</li><li>MySQL</li><li>PHPMyAdmin</li></ul>software yang di gunakan XAMPPP untuk laptop dan sejenisnya dan untuk android bisa memakai KSWEB <br><p>untuk membuat file php. jenis file yang digunakan <span class="label label-info">.php</span> contoh <span class="label label-info">index.php</span>.</p><p>tag php</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-meta">&lt;?php</span><br><span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Hello world!&quot;</span>;<br> <span class="hljs-meta">?&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><ol><li><p>Variabel dan Tipe Data<br>PHP menyediakan variabel yang dapat digunakan untuk menyimpan data. Variabel dideklarasikan dengan menambahkan tanda dollar ($). PHP juga menyediakan tipe data seperti integer, string, dan boolean yang dapat digunakan dalam variabel.<br><br>contoh:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$nama</span> = <span class="hljs-string">&quot;Ren Dye&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$umur</span> = <span class="hljs-number">17</span>;<br><span class="hljs-variable">$sudahMenikah</span> = <span class="hljs-literal">false</span>;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>Operator<br>PHP menyediakan operator seperti operator aritmatika (+, -, *, &#x2F;) dan operator perbandingan (&gt;, &lt;, &gt;&#x3D;, &lt;&#x3D;) yang dapat digunakan untuk mengevaluasi ekspresi dan menentukan nilai. <br><br> contoh:</p> <figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$hasil</span> = <span class="hljs-number">10</span> + <span class="hljs-number">20</span>;<br><span class="hljs-variable">$benarSalah</span> = (<span class="hljs-variable">$hasil</span> &gt; <span class="hljs-number">15</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>Conditional dan Looping<br>PHP menyediakan pernyataan kondisional seperti <span class="label label-default">if</span> dan <span class="label label-default">switch</span> yang dapat digunakan untuk mengeksekusi kode berdasarkan kondisi tertentu. PHP juga menyediakan perulangan seperti <span class="label label-default">for</span> dan <span class="label label-default">while</span> yang dapat digunakan untuk mengeksekusi kode beberapa kali.<br><br>contoh: </p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-variable">$umur</span> = <span class="hljs-number">17</span>;<br><span class="hljs-keyword">if</span> (<span class="hljs-variable">$umur</span> &gt;= <span class="hljs-number">18</span>) &#123;<br>  <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Anda cukup umur untuk melakukan pemilihan&quot;</span>;<br>&#125; <span class="hljs-keyword">else</span> &#123;<br>  <span class="hljs-keyword">echo</span> <span class="hljs-string">&quot;Anda belum cukup umur untuk melakukan pemilihan&quot;</span>;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li></ol><p>Itulah dasar-dasar dari PHP dan bagaimana cara menggunakannya dalam pembuatan aplikasi web. Selamat belajar!</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>web dev</category>
      
      <category>back end</category>
      
      <category>web server</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>php</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Teknologi Terbaru 2023 Arah Ke depan dalam Inovasi dan Pembuatan</title>
    <link href="/2023/01/15/Teknologi-Terbaru-2023-Arah-Ke-depan-dalam-Inovasi-dan-Pembuatan/"/>
    <url>/2023/01/15/Teknologi-Terbaru-2023-Arah-Ke-depan-dalam-Inovasi-dan-Pembuatan/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Teknologi terus berkembang setiap tahun, dan 2023 tidak terkecuali. Ada beberapa teknologi yang diharapkan akan menjadi trend di tahun 2023, di antaranya adalah:</p><ol><li><p>Internet of Things (IoT)<br><img src="https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTa37chpCG4y31i-i9nlvPQqtBNpcrFYWr5cw"><br>  IoT akan terus berkembang di tahun 2023, dengan lebih banyak perangkat yang terhubung ke internet dan berkomunikasi satu sama lain. Ini akan meningkatkan efisiensi dan memungkinkan kontrol yang lebih baik atas lingkungan kita.</p></li><li><p>Realitas Virtual dan Augmented<br><img src="https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcQh85Y79AqWWudbXrT5YNCJHJk28QDkL2_4RQ"><br>(VR&#x2F;AR) - VR dan AR akan menjadi lebih populer di tahun 2023, dengan lebih banyak perusahaan yang menggunakan teknologi ini dalam produk mereka. Ini akan memungkinkan konsumen untuk mengalami produk dengan cara yang lebih imersif dan menyenangkan.</p></li><li><p>5G<br><img src="https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcRpJ5YM2r_dwD3N4jfKXwWM6xmmIHptUC5ncA"><br>5G akan menjadi lebih populer di tahun 2023, dengan lebih banyak negara yang mengadopsi teknologi ini. Ini akan meningkatkan kecepatan internet dan kualitas koneksi, serta memungkinkan aplikasi yang lebih kompleks untuk berjalan dengan lancar.</p></li><li><p>AI dan Machine Learning<br><img src="https://asset-a.grid.id/crop/0x0:0x0/x/photo/2021/09/07/1580243466_972_cina-bude-vlad-20210907083136.jpg"><br>AI dan machine learning akan terus berkembang di tahun 2023, dengan lebih banyak perusahaan yang menggunakan teknologi ini dalam produk mereka. Ini akan memungkinkan perusahaan untuk mengambil keputusan yang lebih baik dan meningkatkan efisiensi operasi.</p></li><li><p>Blockchain<br><img src="https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTrDI5-aajPiCVk318puJRoo4gNPDRfx9CmAg"><br>Blockchain akan terus berkembang di tahun 2023, dengan lebih banyak perusahaan yang menggunakan teknologi ini dalam produk mereka. Ini akan meningkatkan keamanan dan transparansi dalam berbagai bidang, seperti keuangan dan perdagangan.</p></li></ol><div class="note note-info">            <p>Teknologi-teknologi ini diharapkan akan menjadi trend di tahun 2023, namun pasti akan ada inovasi dan perkembangan baru yang akan terjadi di tahun-tahun mendatang.</p>          </div><p>Pastikan untuk tetap mengikuti perkembangan teknologi untuk mengetahui apa yang akan datang dan bagaimana ini dapat membantu bisnis atau kehidupan Anda.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>komputer</category>
      
      <category>Teknologi</category>
      
      <category>IT</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>informasi</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar javascript part3</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-javascript-part3/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-javascript-part3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian ketiga ini, kita akan belajar cara menggabungkan JavaScript dengan HTML dan CSS untuk membuat aplikasi web yang interaktif dan dinamis.</p><ol><li>Integrasi dengan HTML<br>JavaScript dapat digabungkan dengan HTML dengan menempatkan kode JavaScript di dalam tag script pada halaman HTML. Anda dapat menempatkan kode JavaScript di dalam tag script yang terletak di dalam head atau di dalam body halaman.<br><br>Contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-meta">&lt;!DOCTYPE <span class="hljs-keyword">html</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">script</span>&gt;</span><span class="language-javascript"></span><br><span class="language-javascript">      <span class="hljs-keyword">function</span> <span class="hljs-title function_">tampilkanPesan</span>(<span class="hljs-params"></span>) &#123;</span><br><span class="language-javascript">        <span class="hljs-title function_">alert</span>(<span class="hljs-string">&quot;Selamat Datang&quot;</span>);</span><br><span class="language-javascript">      &#125;</span><br><span class="language-javascript">    </span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">script</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">button</span> <span class="hljs-attr">onclick</span>=<span class="hljs-string">&quot;tampilkanPesan()&quot;</span>&gt;</span>Tampilkan Pesan<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">button</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Integrasi dengan CSS<br>JavaScript dapat digabungkan dengan CSS dengan mengubah gaya elemen HTML menggunakan JavaScript. Anda dapat mengubah gaya elemen menggunakan properti seperti <span class="label label-info">style</span> atau <span class="label label-info">className</span> dan mengatur gaya menggunakan CSS.<br><br>Contoh: <figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-meta">&lt;!DOCTYPE <span class="hljs-keyword">html</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">style</span>&gt;</span><span class="language-css"></span><br><span class="language-css">      <span class="hljs-selector-class">.merah</span> &#123;</span><br><span class="language-css">        <span class="hljs-attribute">color</span>: red;</span><br><span class="language-css">      &#125;</span><br><span class="language-css">    </span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">style</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">id</span>=<span class="hljs-string">&quot;teks&quot;</span>&gt;</span>Hello World<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">button</span> <span class="hljs-attr">onclick</span>=<span class="hljs-string">&quot;document.getElementById(&#x27;teks&#x27;).className = &#x27;merah&#x27;&quot;</span>&gt;</span>Ubah Warna<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">button</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Integrasi dengan File Eksternal<br>JavaScript dapat digabungkan dengan file eksternal dengan menyertakan file JavaScript dari luar menggunakan tag script dan menentukan source file. Anda dapat menyertakan file JavaScript dari folder lokal atau dari server lain.<br><br>Contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-meta">&lt;!DOCTYPE <span class="hljs-keyword">html</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">script</span> <span class="hljs-attr">src</span>=<span class="hljs-string">&quot;myscripts.js&quot;</span>&gt;</span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">script</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">button</span> <span class="hljs-attr">onclick</span>=<span class="hljs-string">&quot;tampilkanPesan()&quot;</span>&gt;</span>Tampilkan Pesan<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">button</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure>lalu buat file <span class="label label-info">myscripts.js</span><br>dan isi dengan script ini<figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs js"><span class="hljs-keyword">function</span> <span class="hljs-title function_">tampilkanPesan</span>(<span class="hljs-params"></span>) &#123;<br>        <span class="hljs-title function_">alert</span>(<span class="hljs-string">&quot;Selamat Datang&quot;</span>);<br>      &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure>Itulah cara menggabungkan JavaScript dengan HTML dan CSS untuk membuat aplikasi web yang interaktif dan dinamis. Dengan menggabungkan ketiganya, kita dapat membuat aplikasi web yang memiliki tampilan yang menarik dan memiliki interaksi yang meningkatkan user experience. Anda dapat mengeksplorasi lebih lanjut mengenai cara menggabungkan ketiganya dengan mencoba membuat proyek web sendiri dan mencoba berbagai fitur yang ditawarkan oleh JavaScript, HTML, dan CSS. Selamat belajar!</li></ol><h2 id="terkait"><a href="#terkait" class="headerlink" title="terkait"></a>terkait</h2><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span><a href="https://blogworlds.github.io/2023/01/15/belajar-javascript-part1/">https://blogworlds.github.io/2023/01/15/belajar-javascript-part1/</a><a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span><a href="https://blogworlds.github.io/2023/01/15/belajar-javascript-part2/">https://blogworlds.github.io/2023/01/15/belajar-javascript-part2/</a><a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>javascript</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar javascript part2</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-javascript-part2/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-javascript-part2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian kedua ini, kita akan belajar tentang cara menambahkan interaksi dan dinamisme pada halaman web menggunakan JavaScript.</p><ol><li>DOM (Document Object Model)<br>JavaScript menyediakan akses ke DOM (Document Object Model) yang memungkinkan Anda untuk mengubah elemen HTML dan mengatur interaksi dengan pengguna. Anda dapat mengambil elemen HTML menggunakan metode seperti <span class="label label-info">getElementById</span> atau <span class="label label-info">querySelector</span> dan mengubah gaya atau konten elemen tersebut menggunakan properti seperti <span class="label label-info">innerHTML</span> atau <span class="label label-info">style</span>. <br><br>Contoh:<figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs js"><span class="hljs-keyword">let</span> judul = <span class="hljs-variable language_">document</span>.<span class="hljs-title function_">getElementById</span>(<span class="hljs-string">&quot;judul&quot;</span>);<br>judul.<span class="hljs-property">innerHTML</span> = <span class="hljs-string">&quot;Selamat Datang&quot;</span>;<br>judul.<span class="hljs-property">style</span>.<span class="hljs-property">color</span> = <span class="hljs-string">&quot;blue&quot;</span>;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Event<br>JavaScript menyediakan event seperti <span class="label label-info">click</span> <span class="label label-info">mouseover</span> dan <span class="label label-info">submit</span> yang dapat digunakan untuk mengatur interaksi dengan pengguna. Anda dapat menambahkan event listener pada elemen HTML menggunakan metode seperti <span class="label label-info">addEventListener</span>  dan mengeksekusi kode sesuai dengan event yang terjadi.<br><br>contoh: <figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs js"><span class="hljs-keyword">let</span> tombol = <span class="hljs-variable language_">document</span>.<span class="hljs-title function_">getElementById</span>(<span class="hljs-string">&quot;tombol&quot;</span>);<br>tombol.<span class="hljs-title function_">addEventListener</span>(<span class="hljs-string">&quot;click&quot;</span>, <span class="hljs-keyword">function</span>(<span class="hljs-params"></span>) &#123;<br>  <span class="hljs-title function_">alert</span>(<span class="hljs-string">&quot;Tombol diklik&quot;</span>);<br>&#125;);<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Function<br>JavaScript menyediakan function yang dapat digunakan untuk mengelompokkan kode yang sering digunakan dan membuat kode lebih terstruktur. Anda dapat mendefinisikan function menggunakan kata kunci <span class="label label-info">function</span> dan memanggilnya menggunakan nama function.<br>Contoh:<figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs js"><span class="hljs-keyword">function</span> <span class="hljs-title function_">tampilkanPesan</span>(<span class="hljs-params">pesan</span>) &#123;<br>  <span class="hljs-title function_">alert</span>(pesan);<br>&#125;<br><br><span class="hljs-title function_">tampilkanPesan</span>(<span class="hljs-string">&quot;Selamat Datang&quot;</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure>Itulah cara menambahkan interaksi dan dinamisme pada halaman web menggunakan JavaScript. Selanjutnya kita akan belajar tentang cara menggabungkan JavaScript dengan HTML dan CSS untuk membuat aplikasi web yang interaktif dan dinamis. Selamat belajar!</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>javascript</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar javascript part1</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-javascript-part1/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-javascript-part1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>JavaScript</b> adalah bahasa pemrograman yang digunakan untuk menambahkan interaksi dan dinamisme pada halaman web. Dalam artikel ini, kita akan belajar dasar-dasar dari JavaScript dan bagaimana cara menggunakannya dalam pembuatan halaman web.</p><ol><li><p>Variabel dan Tipe Data<br>JavaScript menyediakan variabel yang dapat digunakan untuk menyimpan data. Variabel dideklarasikan menggunakan kata kunci <span class="label label-info">var</span> atau <span class="label label-info">let</span> dan diberi nama yang unik. JavaScript juga menyediakan tipe data seperti number, string, dan boolean yang dapat digunakan dalam variabel.<br><br>contoh:</p><figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs js"><span class="hljs-keyword">let</span> nama = <span class="hljs-string">&quot;rein dye&quot;</span>;<br><span class="hljs-keyword">let</span> umur = <span class="hljs-number">17</span>;<br><span class="hljs-keyword">let</span> sudahMenikah = <span class="hljs-literal">false</span>;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>Operator<br>JavaScript menyediakan operator seperti <b>operator aritmatika</b> (+, -, *, &#x2F;) dan <b>operator perbandingan</b> (&gt;, &lt;, &gt;&#x3D;, &lt;&#x3D;) yang dapat digunakan untuk mengevaluasi ekspresi dan menentukan nilai.<br><br>contoh: </p><figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs js"><span class="hljs-keyword">let</span> hasil = <span class="hljs-number">10</span> + <span class="hljs-number">20</span>;<br><span class="hljs-keyword">let</span> benarSalah = (hasil &gt; <span class="hljs-number">15</span>);<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>Conditional dan Looping<br>JavaScript menyediakan pernyataan kondisional seperti <span class="label label-info">if</span> dan <span class="label label-info">switch</span> yang dapat digunakan untuk mengeksekusi kode berdasarkan kondisi tertentu. JavaScript juga menyediakan perulangan seperti <span class="label label-info">for</span> dan <span class="label label-info">while</span> yang dapat digunakan untuk mengeksekusi kode beberapa kali.</p><br>contoh: <figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs js"><span class="hljs-keyword">var</span> umur = <span class="hljs-number">17</span>;<br><span class="hljs-keyword">if</span> (umur &gt;= <span class="hljs-number">18</span>) &#123;<br>  <span class="hljs-variable language_">console</span>.<span class="hljs-title function_">log</span>(<span class="hljs-string">&quot;Anda cukup umur untuk melakukan pemilihan&quot;</span>);<br>&#125; <span class="hljs-keyword">else</span> &#123;<br>  <span class="hljs-variable language_">console</span>.<span class="hljs-title function_">log</span>(<span class="hljs-string">&quot;Anda belum cukup umur untuk melakukan pemilihan&quot;</span>);<br>&#125;<br><br></code></pre></td></tr></table></figure>Itulah dasar-dasar dari JavaScript dan bagaimana cara menggunakannya dalam pembuatan halaman web.<br> Selanjutnya kita akan belajar tentang cara menambahkan interaksi dan dinamisme pada halaman web menggunakan JavaScript dan cara menggabungkannya dengan HTML dan CSS. Selamat belajar!</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>javascript</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar css part3</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-css-part3/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-css-part3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian ketiga ini, kita akan belajar tentang cara menambahkan interaksi dan animasi pada halaman web menggunakan CSS.</p><ol><li><b>Pseudo-class</b> dan <b>Pseudo-element</b><br>CSS menyediakan pseudo-class dan pseudo-element yang dapat digunakan untuk menambahkan interaksi pada elemen HTML. Pseudo-class digunakan untuk menentukan kondisi elemen seperti saat di-hover atau saat diklik, sedangkan pseudo-element digunakan untuk menentukan bagian tertentu dari elemen seperti <span class="label label-primary">::before</span> atau <span class="label label-primary">::after</span>.<br>contoh:<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-tag">a</span><span class="hljs-selector-pseudo">:hover</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">color</span>: red;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-tag">p</span><span class="hljs-selector-pseudo">::first-letter</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">font-size</span>: <span class="hljs-number">20px</span>;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Transitions<br>CSS menyediakan transitions yang dapat digunakan untuk menambahkan animasi pada perubahan gaya elemen HTML. Transitions menentukan bagaimana gaya akan berubah secara bertahap dari satu ke yang lain.<br><br>contoh:<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-tag">button</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">transition</span>: background-color <span class="hljs-number">1s</span>;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-tag">button</span><span class="hljs-selector-pseudo">:hover</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">background-color</span>: red;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Animations<br>CSS juga menyediakan animations yang dapat digunakan untuk menambahkan animasi lebih kompleks pada halaman web. Animations menentukan bagaimana elemen akan bergerak atau berubah selama periode waktu tertentu.<br><br>contoh:<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-keyword">@keyframes</span> example &#123;<br>  <span class="hljs-selector-tag">from</span> &#123;<span class="hljs-attribute">background-color</span>: red;&#125;<br>  <span class="hljs-selector-tag">to</span> &#123;<span class="hljs-attribute">background-color</span>: yellow;&#125;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-tag">div</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">animation</span>: example <span class="hljs-number">5s</span> infinite;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure>Itulah beberapa cara untuk menambahkan interaksi dan animasi pada halaman web menggunakan CSS. Dengan menguasai teknik-teknik tersebut, Anda dapat membuat halaman web yang lebih interaktif dan menarik.<br><div class="note note-danger">            <p>Namun ingatlah bahwa penambahan interaksi dan animasi yang berlebihan dapat mengurangi kinerja halaman web dan mengganggu pengalaman pengguna.</p>          </div><br>Selamat belajar dan semoga sukses dalam pembuatan halaman web Anda!</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>css</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar css part2</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-css-part2/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-css-part2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian kedua ini, kita akan belajar tentang cara menambahkan gaya yang lebih kompleks pada halaman web menggunakan CSS.<br><br></p><ol><li>Box Model<br>CSS menggunakan box model untuk menentukan ukuran dan jarak antar elemen. Setiap elemen HTML memiliki margin, border, padding, dan width&#x2F;height yang dapat ditentukan dengan CSS.<br><br>contoh:<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-tag">p</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">margin</span>: <span class="hljs-number">10px</span>; <span class="hljs-comment">/* jarak dari atas dan bawah */</span><br>  <span class="hljs-attribute">padding</span>: <span class="hljs-number">5px</span>; <span class="hljs-comment">/* jarak dari dalam */</span><br>  <span class="hljs-attribute">border</span>: <span class="hljs-number">2px</span> solid black; <span class="hljs-comment">/* garis tepi */</span><br>  <span class="hljs-attribute">width</span>: <span class="hljs-number">50%</span>; <span class="hljs-comment">/* lebar */</span><br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Position<br>CSS menyediakan empat pilihan posisi untuk elemen: <span class="label label-primary">static</span> <span class="label label-primary">relative</span> <span class="label label-primary">absolute</span> dan <span class="label label-primary">fixed</span>. Posisi static adalah posisi default yang tidak dapat diubah, sedangkan relative, absolute, dan fixed dapat digunakan untuk mengatur posisi elemen secara lebih spesifik.<br><br>contoh: <figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-tag">p</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">position</span>: relative; <span class="hljs-comment">/* posisi relatif terhadap posisi default */</span><br>  <span class="hljs-attribute">left</span>: <span class="hljs-number">10px</span>; <span class="hljs-comment">/* jarak dari kiri */</span><br>  <span class="hljs-attribute">top</span>: <span class="hljs-number">5px</span>; <span class="hljs-comment">/* jarak dari atas */</span><br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Display<br>CSS menyediakan pilihan display seperti block, inline, dan none yang dapat digunakan untuk mengatur bagaimana elemen akan ditampilkan. Elemen dengan display block akan mengambil seluruh lebar tersedia, sedangkan elemen dengan display inline hanya akan mengambil sebagian dari lebar tersedia.<br><figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-tag">img</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">display</span>: block; <span class="hljs-comment">/* mengambil seluruh lebar tersedia */</span><br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-tag">span</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">display</span>: inline; <span class="hljs-comment">/* hanya mengambil sebagian dari lebar tersedia */</span><br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Class dan ID<br>CSS menyediakan selector class dan id yang dapat digunakan untuk menentukan elemen HTML yang akan diberi gaya. Class digunakan untuk menentukan beberapa elemen yang memiliki gaya yang sama, sedangkan id digunakan untuk menentukan satu elemen yang memiliki gaya yang unik.<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">class</span>=<span class="hljs-string">&quot;highlight&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dengan gaya yang ditambahkan melalui class.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">id</span>=<span class="hljs-string">&quot;unique&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dengan gaya yang ditambahkan melalui id.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br><br></code></pre></td></tr></table></figure>dan css <figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-class">.highlight</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">background-color</span>: yellow;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-id">#unique</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">color</span>: red;<br>&#125;<br><br></code></pre></td></tr></table></figure>Dalam contoh di atas, semua paragraf yang memiliki class <span class="label label-primary">"highlight"</span> akan berlatar belakang kuning karena gaya yang diterapkan pada class <span class="label label-info">.highlight</span>, sementara paragraf yang memiliki id <span class="label label-primary">"unique"</span> akan berwarna merah karena gaya yang diterapkan pada id <span class="label label-info">#unique</span>.<br><br><br><br>Itulah beberapa cara untuk menambahkan gaya yang lebih kompleks pada halaman web menggunakan CSS. Selain teknik-teknik tersebut, masih banyak teknik lain yang dapat digunakan untuk membuat halaman web yang lebih interaktif dan menarik. Namun dengan menguasai dasar-dasar dari CSS dan teknik-teknik yang dibahas di sini, Anda sudah dapat membuat halaman web yang profesional dan menarik. Selamat belajar dan semoga sukses dalam pembuatan halaman web Anda!</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>css</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar css part1</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-css-part1/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-css-part1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian pertama ini, kita akan belajar dasar-dasar dari <b>CSS (Cascading Style Sheets)</b>. CSS adalah bahasa yang digunakan untuk menambahkan gaya pada halaman web yang sudah dibuat dengan HTML.<br><br></p><ol><li>Penambahan CSS<br>CSS dapat ditambahkan ke halaman web dengan menggunakan tiga cara:<ul><li>Menambahkan CSS langsung ke elemen HTML dengan menggunakan atribut <span class="label label-info">"style"</span></li><li>Menambahkan CSS ke dalam file yang sama dengan HTML dengan menggunakan elemen <span class="label label-default">&lt;style&gt;</span></li><li>Menambahkan CSS ke dalam file terpisah dengan ekstensi <span class="label label-info">.css</span> dan menyertakannya pada halaman HTML dengan menggunakan elemen <span class="label label-default">&lt;link&gt;</span></li></ul><br>contoh: <figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-meta">&lt;!DOCTYPE <span class="hljs-keyword">html</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">title</span>&gt;</span>Judul Halaman<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">title</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">link</span> <span class="hljs-attr">rel</span>=<span class="hljs-string">&quot;stylesheet&quot;</span> <span class="hljs-attr">href</span>=<span class="hljs-string">&quot;path/to/styles.css&quot;</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">style</span>=<span class="hljs-string">&quot;color: blue;&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dengan gaya yang ditambahkan langsung.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">class</span>=<span class="hljs-string">&quot;highlight&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dengan gaya yang ditambahkan melalui file CSS.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Selector dan Properties<br>CSS menggunakan selector untuk menentukan elemen HTML yang akan diberi gaya. Kemudian menggunakan properties untuk menentukan gaya yang diterapkan pada elemen tersebut.<br><br>contoh:<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-tag">p</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">color</span>: blue;<br>  <span class="hljs-attribute">font-size</span>: <span class="hljs-number">16px</span>;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-class">.highlight</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">background-color</span>: yellow;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Cascade dan Inheritance<br>CSS memiliki mekanisme yang disebut Cascade yang berarti gaya yang diterapkan pada suatu elemen dapat diubah atau ditimpa oleh gaya yang diterapkan pada elemen anaknya. Sedangkan Inheritance berarti gaya yang diterapkan pada elemen induk dapat diterapkan juga pada elemen anaknya.<br>Itulah dasar-dasar dari CSS. Pada bagian selanjutnya, kita akan mempelajari lebih dalam tentang cara menambahkan gaya yang lebih kompleks pada halaman web menggunakan CSS.<br> <br>Selamat belajar dan semoga sukses dalam pembuatan halaman web Anda!</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>css</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar html part3</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-html-part3/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-html-part3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian ketiga ini, kita akan belajar tentang cara untuk menambahkan gaya pada halaman web menggunakan <b>CSS (Cascading Style Sheets)</b>.</p><ol><li>Penambahan CSS<br>CSS dapat ditambahkan ke halaman web dengan menggunakan tiga cara:<ul><li>Menambahkan CSS langsung ke elemen HTML dengan menggunakan atribut "style"</li><li>Menambahkan CSS ke dalam file yang sama dengan HTML dengan menggunakan elemen <span class="label label-default">&lt;style&gt;</span></li><li>Menambahkan CSS ke dalam file terpisah dengan ekstensi <span class="label label-info">.css</span> dan menyertakannya pada halaman HTML dengan menggunakan elemen <span class="label label-default">&lt;link&gt;</span></li>contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-meta">&lt;!DOCTYPE <span class="hljs-keyword">html</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">title</span>&gt;</span>Judul Halaman<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">title</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">link</span> <span class="hljs-attr">rel</span>=<span class="hljs-string">&quot;stylesheet&quot;</span> <span class="hljs-attr">href</span>=<span class="hljs-string">&quot;path/to/styles.css&quot;</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">style</span>=<span class="hljs-string">&quot;color: blue;&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dengan gaya yang ditambahkan langsung.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">class</span>=<span class="hljs-string">&quot;highlight&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dengan gaya yang ditambahkan melalui file CSS.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></ul></li><li>Selector dan Properties<br>CSS menggunakan selector untuk menentukan elemen HTML yang akan diberi gaya. Kemudian menggunakan properties untuk menentukan gaya yang diterapkan pada elemen tersebut.<br>contoh:<figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-tag">p</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">color</span>: blue;<br>  <span class="hljs-attribute">font-size</span>: <span class="hljs-number">16px</span>;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-class">.highlight</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">background-color</span>: yellow;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure>3.Cascade dan Inheritance<br>CSS memiliki mekanisme yang disebut Cascade yang berarti gaya yang diterapkan pada suatu elemen dapat diubah atau ditimpa oleh gaya yang diterapkan pada elemen anaknya. Sedangkan Inheritance berarti gaya yang diterapkan pada elemen induk dapat diterapkan juga pada elemen anaknya.<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">div</span> <span class="hljs-attr">class</span>=<span class="hljs-string">&quot;container&quot;</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dalam container.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">class</span>=<span class="hljs-string">&quot;highlight&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dengan gaya yang ditambahkan melalui file CSS.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">div</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css"><span class="hljs-selector-class">.container</span> <span class="hljs-selector-tag">p</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">color</span>: blue;<br>&#125;<br><br><span class="hljs-selector-class">.highlight</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">background-color</span>: yellow;<br>&#125;<br><br></code></pre></td></tr></table></figure>Dalam contoh di atas, semua paragraf yang berada dalam container akan berwarna biru karena gaya yang diterapkan pada elemen <span class="label label-info">.container p</span>, sementara paragraf yang memiliki class <span class="label label-info">.highlight</span> akan berwarna biru dan berlatar belakang kuning karena gaya yang diterapkan pada class <span class="label label-info">.highlight</span> akan menimpa gaya yang diterapkan pada elemen <span class="label label-info">.container p</span>.<br>Itulah dasar-dasar dari CSS. Anda dapat mengeksplorasi lebih jauh tentang CSS dengan menambahkan gaya yang lebih kompleks seperti layout, animasi, dll.</li></ol><div class="note note-info">            <p>Ingatlah bahwa CSS merupakan cara untuk menambahkan gaya pada halaman web yang sudah dibuat dengan HTML. Sehingga sangat penting untuk menguasai HTML sebelum belajar CSS.</p><p> Namun dengan menguasai dasar-dasar dari CSS, Anda sudah dapat menambahkan gaya yang menarik dan profesional pada halaman web Anda.</p>          </div><p> Selamat belajar dan semoga sukses dalam pembuatan halaman web Anda!</p><h2 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h2><ul><li><a href="/2023/01/12/belajar-html-part1/">belajar html part1</a></li><li><a href="/2023/01/15/belajar-html-part2/">belajar html part2</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
      <tag>css</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar html part2</title>
    <link href="/2023/01/15/belajar-html-part2/"/>
    <url>/2023/01/15/belajar-html-part2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian kedua ini, kita akan belajar lebih dalam tentang elemen-elemen HTML yang digunakan dalam pembuatan halaman web.</p><ol><li>Headings<br>Elemen headings digunakan untuk memberikan judul dan subjudul pada halaman web. Ada enam level heading yang tersedia dalam HTML, yaitu <span class="label label-default">&lt;h1&gt;</span> sampai <span class="label label-default">&lt;h6&gt;</span>. <span class="label label-default">&lt;h1&gt;</span> adalah heading level tertinggi yang digunakan untuk judul utama halaman, sementara <span class="label label-default">&lt;h2&gt;</span> sampai <span class="label label-default">&lt;h6&gt;</span> digunakan untuk subjudul.<br>contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">h1</span>&gt;</span>Judul Utama<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">h1</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">h2</span>&gt;</span>Subjudul<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">h2</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Paragraf<br>Elemen <span class="label label-default">&lt;p&gt;</span> digunakan untuk membuat paragraf pada halaman web. Elemen ini akan menambahkan jarak spasi di atas dan di bawah paragraf yang dibuat.<br>contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf pertama.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf kedua.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Tautan<br>Elemen <span class="label label-default">&lt;a&gt;</span> digunakan untuk membuat tautan pada halaman web. Atribut “href” digunakan untuk menentukan alamat URL yang dituju oleh tautan.<br>Contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">a</span> <span class="hljs-attr">href</span>=<span class="hljs-string">&quot;https://blogworlds.github.io/&quot;</span>&gt;</span>Tautan ke blogworlds<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">a</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Gambar<br>Elemen <span class="label label-default">&lt;img&gt;</span> digunakan untuk menambahkan gambar pada halaman web. Atribut “src” digunakan untuk menentukan lokasi gambar yang akan ditampilkan. Anda juga dapat menambahkan atribut “alt” untuk memberikan deskripsi gambar yang akan ditampilkan saat gambar tidak dapat ditampilkan.<br>contoh: <figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">img</span> <span class="hljs-attr">src</span>=<span class="hljs-string">&quot;path/to/image.jpg&quot;</span> <span class="hljs-attr">alt</span>=<span class="hljs-string">&quot;Gambar Contoh&quot;</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Daftar<br>Elemen <span class="label label-default">&lt;ul&gt;</span> digunakan untuk membuat daftar bullet, sedangkan elemen <span class="label label-default">&lt;ol&gt;</span> digunakan untuk membuat daftar numerik. Elemen <span class="label label-default">&lt;li&gt;</span> digunakan untuk menambahkan item dalam daftar.<br>contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">ul</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span>Item 1<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span>Item 2<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span>Item 3<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">ul</span>&gt;</span><br><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">ol</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span>Item 1<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span>Item 2<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span>Item 3<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">li</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">ol</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Div dan Span<br>Elemen <span class="label label-default">&lt;div&gt;</span> digunakan sebagai container untuk elemen HTML lainnya. Elemen ini sering digunakan untuk membuat bagian-bagian halaman yang digunakan sebagai container untuk elemen HTML lainnya. Sementara elemen <span class="label label-default">&lt;span&gt;</span> digunakan untuk membuat bagian-bagian teks yang digunakan sebagai container untuk elemen HTML lainnya.<br>contoh:<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">div</span> <span class="hljs-attr">id</span>=<span class="hljs-string">&quot;container&quot;</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf dalam container.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">img</span> <span class="hljs-attr">src</span>=<span class="hljs-string">&quot;path/to/image.jpg&quot;</span> <span class="hljs-attr">alt</span>=<span class="hljs-string">&quot;Gambar dalam container&quot;</span>&gt;</span><br><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">div</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf di luar container. <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">span</span> <span class="hljs-attr">class</span>=<span class="hljs-string">&quot;highlight&quot;</span>&gt;</span>Ini adalah teks yang di-highlight<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">span</span>&gt;</span> dalam paragraf ini.<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li></ol><p>Itulah beberapa elemen HTML yang sering digunakan dalam pembuatan halaman web. </p><div class="note note-info">            <p>Selain elemen-elemen tersebut, masih banyalah elemen-elemen lain yang bisa anda pelajari untuk membuat halaman web yang lebih kompleks dan interaktif. Namun dengan menguasai elemen-elemen dasar tersebut anda sudah dapat membuat halaman web yang fungsional dan informatif. </p>          </div><p>Selamat belajar dan semoga sukses dalam pembuatan halaman web Anda!</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>belajar html part1</title>
    <link href="/2023/01/12/belajar-html-part1/"/>
    <url>/2023/01/12/belajar-html-part1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><b>HTML (Hypertext Markup Language)</b> adalah bahasa markup yang digunakan untuk membuat halaman web. HTML digunakan untuk menentukan struktur dan konten dari halaman web, seperti judul, paragraf, gambar, dll. Dalam artikel ini, kita akan belajar dasar-dasar HTML dan cara membuat halaman web sederhana.</p><ol><li>Persiapan<br>Sebelum memulai, pastikan Anda memiliki teks editor yang digunakan untuk menulis kode HTML. Anda dapat menggunakan teks editor yang sederhana seperti Notepad atau teks editor yang lebih canggih seperti Sublime Text atau Atom.</li><li>Struktur Dasar HTML<br>Setiap halaman web yang dibuat menggunakan HTML harus memiliki struktur dasar yang sama. Struktur dasar HTML terdiri dari elemen <span class="label label-default">&lt;html&gt;</span>, <span class="label label-default">&lt;head&gt;</span>, dan <span class="label label-default">&lt;body&gt;</span>.<ul><li>Elemen <span class="label label-default">&lt;html&gt;</span> adalah elemen paling luar yang menandakan bahwa halaman tersebut ditulis menggunakan HTML.</li><li>Elemen <span class="label label-default">&lt;head&gt;</span> digunakan untuk menyimpan informasi tentang halaman web, seperti judul halaman yang ditampilkan di tab browser dan meta tag</li><li>Elemen <span class="label label-default">&lt;body&gt;</span> digunakan untuk menyimpan konten yang akan ditampilkan di halaman web, seperti teks, gambar, dll.</li></ul><figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-meta">&lt;!DOCTYPE <span class="hljs-keyword">html</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">title</span>&gt;</span>Judul Halaman<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">title</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">head</span>&gt;</span><br>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br>    Konten halaman web<br>  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">body</span>&gt;</span><br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">html</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Elemen-elemen dasar HTML<br>Dalam HTML terdapat beberapa elemen dasar yang digunakan untuk membuat struktur halaman web. Beberapa elemen dasar HTML antara lain:<ul><li> <span class="label label-default">&lt;h1&gt;</span> sampai  <span class="label label-default">&lt;h6&gt;</span> digunakan untuk membuat judul dan subjudul dari halaman web</li><li> <span class="label label-default">&lt;p&gt;</span> digunakan untuk membuat paragraf</li><li> <span class="label label-default">&lt;a&gt;</span> digunakan untuk membuat tautan ke halaman web lain atau link internal pada halaman yang sama</li><li> <span class="label label-default">&lt;img&gt;</span> digunakan untuk menambahkan gambar pada halaman web</li><li> <span class="label label-default">&lt;ul&gt;</span>dan  <span class="label label-default">&lt;li&gt;</span> digunakan untuk membuat daftar bullet</li><li> <span class="label label-default">&lt;ol&gt;</span> dan  <span class="label label-default">&lt;li&gt;</span> digunakan untuk membuat daftar numerik</li><li> <span class="label label-default">&lt;div&gt;</span> dan  <span class="label label-default">&lt;span&gt;</span> digunakan untuk membuat bagian-bagian yang digunakan sebagai container untuk elemen HTML lainnya</li></ul></li><li>Penulisan Kode HTML<ul><li>Semua elemen HTML harus ditutup dengan elemen penutup yang sesuai, contohnya: <figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span>Ini adalah paragraf<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>Semua elemen HTML harus ditulis dalam huruf kecil</li><li>Atribut harus ditulis dalam huruf kecil dan ditulis setelah nama elemen</li><li>Atribut harus ditulis dengan tanda kutip (")</li></ul></li><li>Menyimpan dan melihat hasil<br>Setelah menulis kode HTML, simpan file dengan ekstensi  <span class="label label-info">.html</span> atau <span class="label label-info">.htm</span>. Kemudian buka file tersebut menggunakan browser web seperti Chrome, Firefox, atau Safari untuk melihat hasilnya.</li></ol><p>Itulah dasar-dasar dari HTML. Dari sini, Anda dapat mulai mengeksplorasi lebih jauh tentang HTML dengan menambahkan elemen-elemen baru seperti tabel, form, dll. Anda juga dapat menambahkan gaya pada halaman web Anda menggunakan CSS (Cascading Style Sheets).</p><div class="note note-info">            <p>Ingatlah bahwa HTML hanyalah dasar dari pembuatan halaman web. Namun dengan menguasai HTML, Anda sudah dapat membuat halaman web yang fungsional dan informatif. </p>          </div><p>Selamat belajar dan semoga sukses dalam pembuatan halaman web Anda!</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>front end</category>
      
      <category>web dev</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>html</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
